А. И. Воеводин. Стратагемы – стратегии войны, манипуляции, обмана

Рецензенты:

Доктор социологических наук, профессор Немировский Валентин Геннадьевич.

Доктор философских наук Григорьева Людмила Ильинична.

Полковник Данищенко Александр Николаевич.

Полковник Осипов Николай Григорьевич.

Книга, находящаяся в Ваших руках, содержит множество занимательных и поучительных историй, раскрывающих традиционные способы обмана и манипуляций, применяемых в быту, политике, на войне, в криминальной жизни.

Книга рассчитана на людей честных, не очень честных и просто обманщиков. Первые могут получить возможность эффективно бороться со вторыми и третьими, а те, в свою очередь, усовершенствовать собственное искусство.

Книга не рассчитана на дураков, более того, она им противопоказана. Данный вывод подтвержден экспериментальным путем и имеет весьма высокую достоверность.

Автор считает необходимым выразить свою глубокую благодарность тем людям, без поддержки и личного участия которых эта работа не могла бы быть написана.

Вот имена этих людей:

Воеводина Марина Николаевна,

Воротников Валерий Павлович,

Сторожев Юрий Васильевич,

Чиханчин Юрий Анатольевич,

Ковригин Анатолий Алексеевич,

Калиниченко Дмитрий Геннадьевич,

Теричев Артемий Васильевич,

Алференко Геннадий Петрович,

Гордеев Степан Васильевич,

Дюндик Кирилл Витальевич,

Велев Дмитрий Дмитриевич,

Тимофеев Валерий Иванович.

История создания работы

В рамках работы по поведению человека в течение некоторого времени были систематизированы наиболее эффективные стратегии поведения и воздействия на людей в различных областях человеческой деятельности. Благодаря появлению современных информационных систем, в частности Интернета, развитию контактов Запада и Востока, автор узнал о том, что в Древнем Китае несколько тысяч лет назад были систематизированы стратегии, применяемые в политике и военном искусстве. Такие стратегии в русском языке получили название "стратагемы".

Термин "стратагема" имеет европейское происхождение, его возникновение связывают с древнегреческим словом strategema, служащим для обозначения военного дела и военных хитростей.

В настоящее время термин "стратагема" может быть использован в нескольких значениях. В непосредственно прикладном варианте он обозначает военную хитрость или хитрость, уловку в политической, экономической, преступной деятельности, частной жизни.

В данной работе этот термин используется в гораздо более широком смысле. Китайские стратагемы не просто дают рецепты возможных действий. Они определяют то поле, на котором ты находишься, те моральные и социальные нормы, которым ты следуешь или которыми ты пренебрегаешь во имя достижения цели.

Китайские стратагемы признают единственный критерий истинности – эффективность твоих действий в борьбе за власть и ресурсы. Для них не существует понятий нравственности, духовности, морали как необходимых элементов твоей личности или деятельности.

Существует единственный критерий – эффективность.

Нет друзей и союзников, все – враги.

Некоторые враги – явные, некоторые – тайные или потенциальные.

Нравственность и прочие духовные атрибуты рассматриваются как инструменты, которыми ты должен пользоваться в своих целях, но отнюдь не как нормы, которым ты обязан следовать.

Общий принцип китайских стратагем – "Цель оправдывает средства".

Подобная практика была выработана в условиях бесконечных войн, когда вопросы нравственности и морали стояли далеко не на первом месте. На первом месте стоял вопрос о выживании. Выжить можно было, экономя и приумножая собственные ресурсы, заключая выгодные союзы, покоряя более слабых, избегая войн с более сильными.

В классическом китайском варианте стратагем оказалось 36.

Но с момента создания китайских стратагем мир изменился. Появились новые стратегии поведения, многие из них не вписываются в практику древнего Китая. Мир стал другим, более гибким и стабильным. Явная или скрытая агрессия не является обязательным элементом ежедневной практики простого человека, политика или бизнесмена.

Количество известных миру и автору стратагем значительно больше тридцати

шести.

Стратагемы не представляют собой явление исключительно китайское. Опосредованные способы воздействия, неявное манипулирование чужим поведением применялись политиками и правителями независимо друг от друга во все времена и у всех народов. Не остались в стороне от этого процесса и славяне, в том числе и русские.

Проблема масштабного использования стратегий лежит не только в том, чтобы знать об их существовании и иметь возможность планировать соответствующие действия.

Для реализации необходимо иметь инструмент – централизованную власть во главе с дееспособным лидером.

Наличие стратагем не спасло Китай от нашествия кочевых племен, татаро-монгольского ига и долгих лет полуколониального существования.

В России в 1917 году Николай II располагал всем необходимым для удержания стабильного положения внутри страны: человеческими и материальными ресурсами, кадровой армией и подготовленным офицерским корпусом. Его офицеры и штабы не уступали противнику в знании своего предмета, в частности, применении стратагем в военном деле. Но личная неготовность царя к решению сложных задач, его психологическая неустойчивость привели к тому, что Россия оказалась в глубочайшем кризисе, который закончился двумя революциями.

Похожая ситуация сложилась в 1991 году. Первый президент СССР располагал всем необходимым для дальнейшего планомерного проведения реформ. В его распоряжении были необходимые дееспособная промышленность и наука, кадры экономистов, ученых, офицеров. Они могли и спланировать, и обеспечить движение страны по направлению, обеспечивающему стабильность и прогресс. Все условия для этого существовали.

В 1976 году Китай начал политику экономических реформ, имея несравненно худшие стартовые условия, но гораздо более разумного лидера.

В конце девяностых годов автор, проживая в Москве, имел счастливую возможность работать вместе с одним из людей, входящих в элиту советских спецслужб.

Таким человеком был генерал-лейтенант КГБ Сторожев Юрий Васильевич, в недалеком прошлом начальник одного из Главных управлений КГБ СССР. Формально Юрий Васильевич являлся моим заместителем, реально он был учителем и наставником. Кроме того, автор имел возможность общаться с коллегой Сторожева, также, как и он в прошлом, начальником одного из Главков КГБ СССР, – Воротниковым Валерием Павловичем. Вероятно, они оба ничего не знали о существовании тридцати шести китайских стратагем, но успешно использовали в своей деятельности аналогичные стратегии и являлись не только эффективными организаторами и практиками, но и аналитиками. Многие варианты стратегических решений, приведенные в данной работе, стали известны автору благодаря именно Сторожеву Ю. В. и Воротникову В. П.

Поколение офицеров девяностых годов в некотором смысле повторило судьбу последних офицеров царской России. Они видели надвигающуюся угрозу, видели до деталей планы по ослаблению собственной страны, но ничего не могли сделать. Вместо того чтобы использовать их организацию в соответствии с прямым назначением – для защиты национальных интересов – их, в лучшем случае, игнорировали, зачастую шельмовали, сокращали, отправляли в отставку. Сама организация очень скоро потеряла свои возможности и лучшие кадры.

В чем состояла проблема?

Люди, которые работали в КГБ, проходили тщательный отбор и отсев. За годы службы их способности целенаправленно развивались, те, кто не соответствовал требованиям, – уходили. В высшем офицерском звене работали очень умные люди. Дураки туда просто не могли попасть. Это было обеспечено существующей технологией.

В партийных органах дела обстояли иначе. Сильно умных там боялись как возможных конкурентов. На первом месте стояли не интеллектуальные возможности, а преданность, принадлежность к клану.

И получалось, что партийный чиновник, победивший в дворцовой схватке под ковром, оказывался начальником гораздо более подготовленных специалистов, готовых к реальной борьбе с реальным противником, а не к дворцовым интригам.

Специалисты имели представление о стратегиях, стратагемах и прочем. Но их партийные вожди просто не понимали, о чем идет речь.

Где теперь Горбачев? – Снимается в американских роликах, рекламирующих пиццу.

А где Россия?

Наличие в арсенале специалиста или организации стратагем – не есть гарантия успеха и даже возможности их применения. Стратегии – эффективный инструмент, но их применение всегда может быть нейтрализовано некомпетентностью собственных правителей.

В рамках данной работы встал вопрос: как соотнести китайские и прочие стратагемы.

Можно было создать собственную классификацию либо опереться на существующую. Автор посчитал более правильным второе решение: принять за основу существующую китайскую классификацию стратегий, а те варианты стратегий, которые, по мнению автора, выходят за их рамки, – изложить в виде дополнительных стратагем.

В работе изложено субъективное мнение о том, как можно трактовать сущность и содержание классических китайских стратагем, приведены дополнительные стратагемы и антистратагемы.

"Антистратагема" – термин, который автор ввел и использует для обозначения заведомо проигрышных стратегий. Под антистратагемами подразумеваются такие типичные стратегии поведения, которые закономерно ведут к неудачам, создают дополнительные проблемы и неудобства для тех лиц, которые им следуют.

Автор привел далеко не все известные ему стратагемы. Некоторые стратагемы являются слишком эффективным оружием для того, чтобы делать их доступными широкому кругу лиц, некоторые раскрывают формы и методы оперативной работы, и, соответственно, их описание недопустимо.

Автор не претендует на исключительное право трактовки китайских стратагем.

Вполне вероятно, что некоторые дополнительные стратагемы могут быть истолкованы в рамках существующих тридцати шести. Вполне вероятно, что, по мнению других авторов, более образованных и компетентных в отношении истории Востока, его философии, боевых искусств, знакомых с большим кругом источников, наконец, просто более умных, некоторые приведенные толкования и комментарии будут расценены как ошибочные или неполные.

Вполне вероятно, что такие авторы будут правы.

Не составляет особого труда давать оценку и толкование тем событиям, которые уже состоялись. Можно бесконечно долго сидя в кабинетах рассуждать об ошибках полководцев и политических деятелей. Гораздо сложнее оценивать значение противоречивой информации, находясь в центре событий. Еще сложнее принимать ответственные решения.

Одна из наших задач – помочь научиться распознавать в действиях других людей скрытые мотивы, видеть истинные, а не декларируемые цели. В данной работе автор стремился, в первую очередь, дать возможность использовать на практике те возможности, которые вытекают из имеющейся у него информации, взглядов и знаний, а не вступать в научные дискуссии или претендовать на истину в конечной инстанции.

Китайские стратагемы

1. Обмануть императора, чтобы он переплыл море

Сущность стратагемы.

Открыто проводятся действия, маскирующие действительную цель.

Противнику навязывается шаблон восприятия либо используется существующий шаблон. Противник становится зависимым от шаблона, теряет бдительность и адекватное восприятие ситуации.

Легенда.

Император и его штаб спланировали наступательную операцию. Первый этап операции предполагал массовую переброску войск морским путем. Войска были мобилизованы, необходимый флот построен. Но сразу после отплытия флота разыгралась буря, и флот был возвращен. Император был напуган и после первой неудачной попытки всячески задерживал новое отплытие, поскольку боялся возможной непогоды. Время шло, необходимо было что-то предпринимать. Штаб решил заманить императора на корабль обманным путем. Был построен корабль, замаскированный под обычный дом. Император, ничего не подозревая, вошел в дом, где начался небольшой банкет, и обнаружил, что находится на корабле, когда он сам и его войско находились уже в пути (интересно, что он сказал своим подчиненным, обнаружив это?).

Император видел привычную картину – обычный дом, в котором его ждали обычные события. Шаблон восприятия обычного дома никак не связан с морскими путешествиями. В действительности вместо дома оказался корабль, более того, одновременно с отплытием дома-корабля в путь тронулось все его войско.

Примеры использования.

x x x

Из осажденного города требуется направить гонца. Враг наготове. Тогда происходит следующее: из города ежедневно выезжают три всадника и около городских ворот начинают упражняться в стрельбе по мишеням. В первый день выезд всадников из городских ворот произвел переполох. Во второй день на него прореагировали только некоторые. Через три дня на всадников уже никто не реагирует. Шаблон восприятия всадников был создан. Тогда на следующий день один из воинов вместо привычной стрельбы делает стремительный рывок и уходит от возможных преследователей.

x x x

Перед возможной войной войска противника регулярно проводят передвижения и маневры. К ним привыкают. Возникает шаблон восприятия на передвижения и маневры. Выход на исходные позиции для настоящей атаки не рассматривается как агрессивные действия. К этому привыкли.

Атака не встречает сопротивления.

x x x

Применение стратагемы в бизнесе.

Крупная компания объединяется с основным конкурентом в разработке совместной операционной системы, которая должна стать новым компьютерным стандартом. Незадолго до завершения проекта выясняется, что параллельно компания вела собственный альтернативный проект, и он закончен раньше совместного. Операционная система создана. Совместная программа, конечно, будет выполнена. Но она уже не столь актуальна. Конкурент, полагая, что ему известны истинные замыслы соперника, не просчитал этого варианта и понес значительные потери.

x x x

Использование стратагемы в криминальном мире.

Варлам Шаламов. "Колымские рассказы". История вооруженного восстания на Колыме. Первоначально в колымские лагеря поступала сугубо мирная гражданская публика. Но после войны в лагеря стали попадать люди иного сорта, люди, прошедшие фронт: летчики, разведчики, десантники. Те, кто был в лагерях до них, шли на смерть обреченно, как овцы. К этому все привыкли – и заключенные, и администрация. У администрации и охраны лагеря создан шаблон восприятия заключенных как безликого покорного стада. Но в очередном этапе оказались люди, которые не захотели медленно умирать, а предпочли или совершить побег, или умереть. Для совершения побега необходимы оружие и захват самолета. Другим путем выбраться невозможно. Необходимо восстание, и группа заключенных из двенадцати фронтовиков принимает решение его совершить.

В течение нескольких месяцев идет подготовка. Изучается режим работы охраны, порядок и время смены постов. За этот срок охрана привыкает и к оружейнику, который обслуживает оружие и знает, как и где оно хранится, к повару, который свободно входит на вахту за ключами. А к тому, что в нарушение существующего порядка заключенные получают возможность непосредственного контакта с вооруженной охраной, – успели привыкнуть за долгие годы. Успех восстания – получение оружия. Он может быть обеспечен только в том случае, когда охрана не проявляет бдительности.

В администрации лагеря есть специальные люди, которые отвечают за работу с агентурой. Но и они спокойны. В составе заговорщиков есть профессионалы, и они используют агентурную работу в свою пользу. Операция начинается в пять часов утра. В нарушение действующих правил дежурный пропускает в помещение вахты повара, который пришел за ключом от кухни. Дежурный не должен этого делать, но повар "свой". Он заискивал перед охранником, оказывал мелкие услуги, его "видят" насквозь и не воспринимают как источник возможной опасности. Следом врывается второй заключенный. Охранник убит. На вахте засада, необходимо ликвидировать второго охранника, который где-то ходит. Охранник возвращается, его убивают. В распоряжении заговорщиков появляется два комплекта обмундирования и наганы. На вахту заходит конвоир, сопровождающий группу заключенных. Появляется винтовка и третий комплект формы. Но лагерь простреливается с вышек, в караульном помещении находятся 60 человек и оружейная пирамида. Два нагана и винтовка – слишком мало. С вышки видят, как группа заключенных, конвоируемая тремя охранниками, открыто проходит мимо караульного помещения. Раз идут открыто – значит, так надо.

Следующий шаг – захват оружия, нейтрализация охраны. Караульное помещение должно быть закрыто изнутри, но оно не заперто. А кого бояться?

Дежурный должен нести охрану, но он дремлет, у него есть оружие, но он не готов им воспользоваться. Дежурный застрелен. Группа врывается в казарму, захватывает пирамиду с оружием. Автоматная очередь в потолок и охранники безропотно сдаются. Лагерь оказывается в руках восставших. Следующий шаг – захват автомашины и рывок к ближайшему аэродрому. Восставшим не повезло. Они не смогли захватить самолет. Группа погибла в бою. Один заключенный, повар Солдатов, получивший тяжелые ранения, захвачен живым, вылечен и осужден на двадцать пять лет. Но восстание удалось.

x x x

Другой, удавшийся случай побега с Колымы.

В химическую лабораторию Аргалинского угольного района был доставлен некий Кривошей, инженер-химик, осужденный на десять лет за мошенничество. Через некоторое время он бежал. Побега никто не ожидал, Кривошей был на хорошем счету у начальства, и его поимка стала делом чести для колымских розыскных служб.

Розыскники, люди опытные, провели оперативные мероприятия, проверяя возможные связи в Магадане, отработали все вероятные пути побега. Под особый контроль были поставлены возможные места посадки на самолеты и пароходы в Магадане. Но все попытки поймать Кривошея оказались безуспешными. Кривошей знал, где и как его будут ловить. Ему был понятен розыскной шаблон. Он не стал прорываться к аэропортам и пароходам. Он не стал бегать по тайге, скрываясь от посторонних глаз.

Он все сделал наоборот.

Путь Кривошея лежал в глубь материка – в сторону Якутска. Он ни от кого не прятался. Ему не нужны были хитроумные приспособления. Достаточно было денег и имеющегося имущества: брезентового плаща, геологического молотка и коллекции образцов. В ближайшем якутском поселке были наняты рабочие, которые копали шурфы, отбирали образцы, проводили другую, знакомую им геологическую работу. Геологический отряд медленно, но неуклонно продвигался к Якутску. Местный колхоз выделил якутов, которые, помогая в выполнении правительственного задания, транспортировали собранные геологические образцы. Совершенно открыто геологическая партия Кривошея достигла Якутска. В Якутске Кривошей заявился к высокому начальству, был соответственно принят, прочитал две лекции для местных специалистов и студентов, а затем на средства якутских научных организаций доставлен в Иркутск. Образцы с помощью местных иркутских вождей были отправлены в Академию наук, а сам Кривошей отбыл в сторону Москвы в железнодорожном вагоне высшего класса.

За все время путешествия у Кривошея ни разу не проверили документов, хотя он был к этому готов. При организации побега липовый геолог успешно использовал известные ему шаблоны восприятия оперативных работников, председателей якутских колхозов, представителей местной партийной и хозяйственной элиты.

x x x

В спорте стратагема используется в различных вариантах.

В индивидуальных единоборствах существует такая хитрость. В ходе поединка несколько раз применяется одна и та же последовательность действий. Например, связка из двух ударов и отход. После того, как у противника вырабатывается шаблонная реакция, в очередной атаке вновь следуют два удара, но, когда противник переходит в контратаку, ему наносится третий, сокрушительный, неожиданный для него удар.

Возможны другие варианты.

В ходе поединка постоянно проводятся атаки в голову. В последнем раунде, после того как противник сосредоточил свое внимание на защите верхнего уровня, вместо завершающего удара в голову наносится акцентированный удар по корпусу. Если этот удар нанесен, например, в область печени, он может стать решающим.

x x x

Существуют определенные стандарты или обычаи ведения боя. Например, по общему правилу, в первом раунде производится разведка. Противники приспосабливаются друг к другу, изучают слабые места, планируют атаки.

Но в некоторых случаях спортсмены очень удачно используют то обстоятельство, что их противники в самом начале боя не ждут решительных и агрессивных действий. Известны многочисленные случаи, когда поединки завершались в течение нескольких секунд. Сразу после сигнала к началу схватки один из противников совершал взрывную, акцентированную атаку, нокаутировал своего противника, и поединок заканчивался. Успех был обеспечен не столько преимуществом в технике, сколько неожиданностью. Поверженный соперник следовал общепринятому шаблону, он ждал постепенного обострения ситуации и был настроен на длительную упорную борьбу.

x x x

В командных видах спорта каждая команда придерживается определенной тактики игры. Ее противники, готовясь к встрече, заранее пытаются определить, какие тактические приемы для их противника являются характерными. До игры противник формирует определенный шаблон восприятия, в соответствии с которым строит собственные стратегии и тактику игры. Если команда имеет несколько вариантов построения игры или готова предложить новый, ранее не использовавшийся вариант, то она может получить значительные преимущества. Поскольку ее противник, находясь в плену собственного шаблона, может оказаться совершенно не готовым к эффективной борьбе.

x x x

Стратагема может быть применена неосознанно, во вред себе.

Ваня и волки.

Пастушонок Ваня два раза кричит, что на стадо напали волки. Мужчины бегут защищать скот. Оказывается – шутка. Шаблон восприятия на крики о помощи создан. В третий раз волки действительно нападают. Но на крики пастушонка никто не реагирует.

2. Осадить Вэй, чтобы спасти Чжао

Легенда.

Войска противника напали на город Чжао. Как его спасти? Можно прийти на помощь осажденному городу. Но можно напасть на столицу врага, где нет войск, так как все они в походе. Выбираем второй путь. Противник снимает осаду с города и идет на помощь собственной столице. Либо продолжает осаду, теряет свою столицу, не захватив город противника, и терпит поражение.

Сущность стратагемы. Атака в лоб не всегда эффективна. Концентрация противника на одном направлении истощает его ресурсы на другом. Возможно найти слабое место в системе врага, ударить по нему, заставив отказаться от агрессивных замыслов, изменить направление агрессии. Для того чтобы решить проблему в одном месте, можно поставить противника перед фактом наличия у него собственной проблемы в другом месте, с тем чтобы он был вынужден перегруппировать силы и ослабил или снял давление на том направлении, где Вам это выгодно. Можно не ждать начала атаки противника, зная ее вероятное направление. Можно создать проблемы, при которых он изначально не сможет сконцентрировать свои силы на опасном для Вас участке. Более того, можно так запрограммировать обстоятельства, что они склонят Вашего возможного противника к союзу с Вами для решения тех проблем, в которых Вы в действительности виновны.

x x x

Как защититься от атаки танковой армии?

Можно усилить собственные войска противотанковыми средствами, поставить минные поля, создать глубоко эшелонированную оборону.

Но есть и другие варианты. Можно силами диверсионных групп уничтожить запасы топлива, без которого танки просто не смогут двигаться. Можно разрушить мосты и сорвать своевременную поставку боеприпасов и топлива, без которых наступление невозможно. Имея агентуру на предприятиях противника, можно добавить в машинные масла такие компоненты, из-за которых танковые двигатели придут в негодность. Можно спровоцировать конфликт с третьей стороной и направить агрессию хозяев танков в ее сторону. Можно поддержать на выборах партию пацифистов, помочь ей стать реальной политической силой в государстве противника и за счет нее направить государственные средства не на танковые заводы, а на проведение конверсии (выдачу ссуд сельскому хозяйству, поддержку малому бизнесу, возрождение духовности и пр.).

x x x

Применение стратагемы в политике.

Политикам необходим враг. Чем больше бардака в государстве, тем больше потребность во врагах. Народное недовольство и гнев направляются не на истинного виновника бедствий (неэффективного руководителя), а на внешних или внутренних (истинных или мнимых) врагов. Например, на американский империализм или советскую угрозу. Вторая сторона (враги) – также довольна. У каждой стороны, таким образом, имеется собственный враг, в сторону которого можно направить гнев избирателей.

x x x

Стратагема используется неэффективными администраторами и чиновниками. Принимаются совершенно неразумные решения (например, запрет продаж в России иномарок с "правым" рулем, запрет на торговлю водкой в павильонах, необходимость присутствия на многочасовых планерках, составление многостраничных отчетов и пр.). Борьба из области повышения эффективности системы перетекает в область борьбы с абсурдом. Любые решения руководства, явно не содержащие печать кретинизма, начинают восприниматься, как проявление гениальности. Реальная угроза ответственности за действительно имеющие место злоупотребления исчезает.

x x x

Применение стратагемы в криминальном мире.

Лагерная администрация должна поддерживать на зоне порядок. Все заключенные должны трудиться и перевоспитываться. Но уголовные элементы работать не хотят. Как только на авторитетных жуликов начинается давление, в лагере начинаются беспорядки. В конце концов уголовники отстаивают за собой право следить за порядком. Это устраивает и их, и администрацию.

Таким образом, преступники, защищая свои уголовные права, не вступают в непосредственный личный конфликт с властью, а создают реальную угрозу на другом направлении, тем самым заставляя администрацию опираться на себя в борьбе за дисциплину, законность и порядок.

Союз уголовников и администрации может на этом не заканчиваться. В России зоны делятся на "красные", где реальная власть принадлежит администрации, и "хозяйские", где власть внутри зоны принадлежит уголовным авторитетам. Реальное различие красных и хозяйских зон состоит в том, насколько их персонал и руководство "куплены" представителями преступного мира.

x x x

В тридцатые годы в США одним из самых известных мафиози являлся Альфонс Капоне. Аль Капоне двенадцать раз подвергался арестам со стороны полиции. Причинами арестов были: телесные повреждения, контрабанда алкогольных напитков, сводничество, азартные игры, убийства, хулиганские действия, махинации при проведении выборов, отказ от дачи свидетельских показаний, незаконное хранение оружия, неявка в суд. Аль Капоне стоял во главе преступной империи, которая работала четко и слаженно, у него не было причин лично совершать преступления, и он был уверен в собственной неуязвимости.

Проблемы возникли совсем не там, где их ждали. После того, как стало очевидным, что в местах ожидаемых атак органов власти создана эшелонированная оборона, было выбрано другое направление для нападения.

Сначала совершенно неожиданно для гангстера его арестовали в Филадельфии. Причина ареста – наличие пистолета. Преступник не стал отрицать, что это его оружие, поскольку имел разрешение на его ношение, выданное в Чикаго. Но оказалось, что данное разрешение в Филадельфии не действует. В результате максимальное наказание – один год тюрьмы.

Пока Капоне находился в тюрьме, им плотно занялось американское налоговое ведомство. Аль Капоне имел виллы, яхты, самые дорогие автомобили. Налоговое управление очень внимательно изучило его налоговые декларации и нашло значительную разницу между легально приобретенным имуществом и задекларированными доходами.

16 июня 1931 года Аль Капоне, его брат Рудольф и еще 68 мафиози предстали перед судом присяжных по обвинению в уклонении от уплаты подоходного налога.

Аль Капоне признал 5000 случаев уклонения от уплаты налогов. По американским законам он мог получить 25 000 лет тюремного заключения. Суд вынес более мягкий приговор. За сокрытие доходов в период с 1925 по 1929 год мафиози получил одиннадцать лет тюрьмы, 50 000 долларов штрафа, оплатил 30 000 долларов судебных издержек. Еще до суда, в добровольном порядке, Аль Капоне в качестве компенсации за неуплату налогов выплатил государству пять миллионов долларов. Из одиннадцати лет лишения свободы Аль Капоне отсидел восемь.

Но за это время его империя потеряла былую мощность и возможности. После выхода на свободу Аль Капоне прожил еще восемь лет и умер в Майами в возрасте сорока восьми лет.

3. Убить чужим ножом

Суть стратагемы.

Уничтожить или ослабить противника чужими руками. При этом сам организатор процесса может выглядеть лицом, совершенно не имеющим отношения к данной проблеме, миротворцем или судьей, стоящим над схваткой.

В борьбе с противником или для решения собственных задач воспользоваться третьей силой. Третья сила не понимает и не подозревает, что она – оружие в чужих руках, либо понимает, но все равно является Вашим оружием.

Легенда.

Князь Хуань готовил нападение на соседнее государство. По его приказу был составлен список наиболее искусных чиновников и военачальников вражеского государства. Затем Хуань подписал одностороннее обязательство в отношении выявленных лиц – после захвата страны сохранить за ними их высокие посты. Подписание бумаги подкрепилось постройкой алтаря и жертвоприношением. Князь вражеского государства посчитал своих руководителей предателями и казнил их. Цель была достигнута. Без военных и административных лидеров невозможно оказать организованное сопротивление. Князь Хуань выиграл войну.

x x x

Применение.

Одна из наиболее востребованных стратагем. Согласно данной стратагеме действовал советский разведчик Рихард Зорге, когда способствовал направлению японской агрессии в сторону США, а не Советского Союза. Данная стратагема может предполагать создание такого алгоритма, при котором развитие конфликта выглядит как процесс, вызванный объективными обстоятельствами, хотя в действительности причина конфликта – воля третьей стороны, которая в нем заинтересована.

"Чужим ножом" может выступать не только третья независимая сторона. В качестве ножа может быть использована подконтрольная правоохранительная структура. Сначала на противника собирается или фабрикуется компромат, затем в действие вступает независимый следователь, независимый прокурор и независимый судья. Личность, заинтересованная в дискредитации (уничтожении) политического или экономического противника и организовавшая его преследование, остается в стороне от данного процесса. Таким образом действовал Сталин. Его опыт не остался невостребованным.

В современной политике стратагема широко используется в политической борьбе.

x x x

В преступном мире данная стратагема используется достаточно часто. Существовала практика, при которой исполнитель преступления, например, убийства, определялся в результате "случайного" карточного проигрыша. Стандартной является ситуация, когда преступная группировка, стремясь взять под свой контроль фирму, предлагает ей защиту и покровительство. В случае отказа на фирму совершается дерзкий и грубый "наезд" неизвестных преступников. Испуганный директор фирмы, не понимая, что защитники и нападавшие состоят в одной команде, соглашается на условия знакомых добрых бандитов. В данном случае используется "фальшивый" чужой нож.

x x x

Американская мафия очень эффективно использует стратагему чужого ножа.

В 1929 году на встрече в Атлантик-Сити главари преступных групп Америки заключили соглашение, которое соблюдается до настоящего времени. Были определены зоны влияния каждого клана, установлены правила, согласно которым каждая семья по своему усмотрению решала свои внутренние вопросы. Но одновременно было определено, что убивать по своему усмотрению можно только в ограниченном числе случаев. Только тогда, когда это касалось жизни своих людей или мелких сошек, проживающих на контролируемой территории. Все другие случаи вынесения смертных приговоров должны были утверждаться советом преступного синдиката. Было решено, что для приведения в исполнение смертных приговоров будет создан специальный орган, который в дальнейшем с легкой руки журналистов получил название "Корпорация убийц".

С 1934 года деятельность Корпорации убийц приобрела национальный масштаб. В корпорации существовало несколько слоев. На нижнем уровне находились "одноразовые" курки. Они вербовались из закоренелых картежников, мелких хулиганов и прочего сброда, отирающегося около притонов, принадлежащих мафии.

Способ вербовки оригинальностью не отличался. Игрокам или пропойцам давались деньги в долг. Затем их ставили на счетчик. В конце концов должнику делали предложение принять участие в мокром деле, погасить долг и заработать денег или немедленно расплатиться. Тех, кто отказывался, а таких было меньшинство, убивали сразу. Тех, кто соглашался, убивали после первого, второго или третьего убийства. Исполнитель, не выполнивший отданного приказа, превышающий полномочия или любопытный в очень короткие сроки сам становился жертвой. Та же участь грозила тем, кто был болтлив, жаден или часто напивался. В любом случае жизнь киллера была короткой. Те исполнители, которые в силу особых талантов проявляли себя с лучшей стороны, могли стать постоянными работниками Корпорации. Но и их век был не долог, они были живы до тех пор, пока знали достаточно мало или не участвовали в ликвидации слишком заметных фигур.

Убийцы использовали самое разнообразное оружие: ножи, пистолеты, автоматы Томпсона, помповые ружья, взрывные устройства, биты для бейсбола, струны от пианино. Долгое время их любимым оружием являлся ледоруб. Цена заказа на выполнение работ могла составлять от пятидесяти до нескольких тысяч долларов. Но чем выше был обещанный заработок, тем меньше шансов у исполнителя было его получить. Всегда было целесообразнее убрать исполнителя, чем выплачивать ему причитающийся крупный гонорар. Процедура ликвидации неугодных была строго регламентирована. Приговор (заказ) утверждался председателем совета преступного синдиката Чарльзом (Лаки) Лучано. Утвержденный заказ поступал к главе Корпорации Лепке Бухгалтеру. Непосредственную разнарядку до руководителей банд доводили Багси Сигал или Альберт Анастасия. Руководители банд выбирали исполнителя из числа действующих или вновь привлеченных стрелков.

Принцип "чужого ножа" использовался очень жестко. Проследить цепочку от заказчика до жертвы было крайне затруднительно. Десять лет Корпорация работала очень эффективно и надежно. Сгубило Бухгалтера то обстоятельство, что он однажды пренебрег установленным порядком и позволил участвовать в убийстве своим непосредственным работникам.

x x x

Данная стратагема широко используется спецслужбами большинства стран для того, чтобы спровоцировать междоусобные войны между преступными группировками. Правда, неизвестно, какой реальный результат от этого получается, поскольку в таких случаях спецслужбы невольно способствуют селекции в рядах преступников, разрастанию и усилению победившего клана.

x x x

Но существуют примеры очень успешного взаимодействия спецслужб и мафии.

В 1942 году начались совместные действия военно-морской разведки США, которую представлял Чарльз Редклифф Хаффенден, органами американской юстиции в лице прокурора Френка Хоугана и американскими мафиози. Этого требовали национальные интересы США. Шла Вторая мировая война, следовало защитить собственное побережье и доки. Пример Перл-Харбора был достаточно свеж в памяти. Доки и побережье контролировала мафия. Кроме того, в ближайшее время американским войскам предстояло высадить десанты на Сицилии и затем освободить всю Италию.

Проблем в Италии было две. Первая – фашистский режим Муссолини, вторая – коммунистическая угроза. Первую можно было решить военным путем. Вторую с помощью войск решить невозможно, коммунистическая партия Италии после падения режима Муссолини становилась одной из самых влиятельных политических сил. В качестве "чужого ножа" было решено использовать мафию и ее влияние в США, Италии и на Сицилии. Первый контакт военно-морской разведки был установлен с известным гангстером Джозефом Ланцей.

Но Ланца решал не все проблемы. Все проблемы решал известный гангстер Лаки Лучано, случайно находившийся в это время в тюрьме. С помощью Лучано к работе с военно-морской контрразведкой был привлечен Альберт Анастасия, контролировавший доки, ловлю и продажу рыбы. На первом этапе совместной операции под контроль были взяты доки и побережье, а на рыболовецкие суда внедрены агенты, которые обнаруживали немецкие подводные лодки и сообщали о них в подразделения военно-морской контрразведки. Борьба с немецкими подводными лодками стала значительно более эффективной, а случаев диверсий и саботажа в доках не наблюдалось. Второй этап сотрудничества обеспечил непосредственно Лучано, он касался взаимодействия американских войск и мафии при высадке на Сицилию и Италию.

Итальянская мафия имела свои собственные счеты с режимом Муссолини. Первоначально ставленники мафии передали армии США необходимые сведения о Сицилии: топографические данные, данные о портах, мостах, реках, горах, источниках, коммуникациях, противнике. Затем была тщательно согласована и спланирована совместная операция. Главой мафии на Сицилии в это время являлся Калоджеро Виццини, или дон Кало, проживающий в тихом городке Виллальба. 10 июля 1943 года американская армия под командованием генерала Джорджа Паттона высадилась в Джале и Ликате, а восьмая английская армия под командованием фельдмаршала Монтгомери – в Сиракузах и Пакино. Сицилийский поход англо-канадских войск затянулся на пять недель. Сопротивление фашистов им удалось сломить лишь в кровопролитной борьбе, стоившей нескольких тысяч жизней. Генерал Паттон со своими войсками двигался по труднопроходимой местности и, по мнению союзников, должен был решить более сложную задачу. Его войскам предстояло оккупировать гористую центральную и западную часть острова со столицей Палермо. Особенно крепким орешком на пути американской армии считалась крепость Монте-Камарата, расположенная недалеко от Виллальбы и Муссомели. Но, к великому удивлению, американские войска за семь дней сумели продвинуться до Палермо, не вступая ни в какие крупные сражения, без заметных потерь. Причины, по которым американские войска не встречали организованного сопротивления, были вызваны действиями местной мафии. Дон Кало применил свое влияние для организации массового дезертирства из фашистских войск, расположенных на его территории. Крепость Каммарата охранялась сильным гарнизоном под командованием полковника Салеми, фанатично преданного идеям фашизма. Крепость располагала немецкими танками, зенитными и противотанковыми орудиями. 20 июля 1943 года полковник Салеми обнаружил, что две трети его солдат отсутствуют. Мафиози угрозами и обещаниями не только склонили его солдат к дезертирству, но снабдили их гражданской одеждой и помогли оказаться возможно дальше от крепости. Вне себя от ярости Салеми сел в машину и направился в штаб армии, расположенный в Муссомели. Сделал он это напрасно. Со штабом поработали отдельно, а в пути машину Салеми ждала засада. Люди дона Кало захватили Салеми в плен, вмести с ним вернулись в крепость, собрали остаток гарнизона, разоружили его и отправили по домам. Путь для американцев был свободен. Американские войска вступили в Муссомели под колокольный звон. Немногочисленные выстрелы раздались только ночью – мафия сводила счеты с теми из врагов, которые ранее находились под защитой режима Муссолини. Затем дон Кало сопроводил американскую танковую колонну на пути в Палермо. Города захватывались без боя, Палермо был взят почти без потерь. Дон Кало оказался незаменимым человеком для военной администрации. По рекомендации дона Кало в значительной части городов Сицилии на должности мэров были назначены лица, подконтрольные мафии.

В дальнейшем влияние и возможности мафии с большой эффективностью использовались для подавления "красных". За свои заслуги дон Кало стал почетным полковником американской армии и был назначен мэром Виллальбы. В 1945 году американский апелляционный суд принял решение освободить Чарльза Лучано от оставшихся сорока лет тюрьмы и депортировать его в Италию. Для поддержки местного демократического процесса. Вероятно, многие сегодняшние проблемы, связанные с преступностью и коррупцией государственного аппарата Италии, имеют корни, возникшие в момент оккупации страны союзными войсками. Интересно подсчитать, в каком соотношении находятся число спасенных жизней американских солдат и последующих жертв мафии, погибших в Италии за все послевоенные годы.

Одно совершенно очевидно, – США очень разумно и эффективно используют любые возможности для решения собственных проблем и сохранения жизней своих солдат.

x x x

Другая интересная тема – использование Соединенными Штатами Америки третьих сил и инициируемых ими процессов для ослабления сначала СССР, а затем России. Яркий пример – конфликт в Афганистане. США поддерживают мусульман в войне против Советской Армии, усиливают свое влияние на Ближнем Востоке, очень разумно тратят собственные средства. Советский Союз получает экономически разрушительный военный конфликт, теряет тысячи собственных солдат, утрачивает политический вес в мусульманском мире.

После вывода советских войск из Афганистана, интерес США к данной территории значительно утрачивается. В дальнейшем стратегия США по ослаблению "Империи Зла" – Советского Союза – ведется менее явно, но не менее эффективно. Не нужны вредители, диверсанты и террористы. Не нужны громкие скандалы, угрозы и ультиматумы. Необходимо проведение скоординированных политических, экономических и специальных мероприятий, поддержанных твердой государственной властью и мощной национальной экономикой.

В результате скоординированной кабинетной беловоротничковой агрессии у России "вдруг" возникают экономические, политические и прочие проблемы. Ее друзья неожиданно становятся противниками, демократические преобразования приводят к экономическому и общему кризису государственной власти, развалу экономики, финансовой системы и армии.

С точки зрения американцев, их страна, безусловно, ведет в отношении России мудрую политику, отвечающую критериям нравственности, гуманизма и демократии, соответствующую задачам защиты идеалов Демократии во всем мире.

x x x

Применение стратегии "чужого ножа" не обязательно должно быть связано с непосредственным применением насилия или угроз. Применение силовых вариантов решения проблем не всегда оправдано и целесообразно.

В Палермо под контролем мафии находилось три похоронных конторы. Один предприниматель, верящий в свободную конкуренцию и демократические свободы, решил составить им конкуренцию. Он установил пониженные расценки на услуги, покусившись таким образом на существующую монополию. Вероятно, его можно было запугать или убить, но с ним поступили более изящно. Ему позволили принять первый заказ и начать его реализацию. Проблемы начались после того, как в назначенное время не явились носильщики. Когда замена носильщиков была произведена, и процессия торжественно двинулась в последний путь, носилки развалились и, к всеобщему ужасу, гроб упал на землю. В церкви не оказалось священника для отпевания. После церкви по пути на кладбище раздался взрыв петарды, и лошадь понесла вместе с катафалком. По прибытию на кладбище оказалось, что предполагаемая могила уже занята. Первые похороны оказались последними. Естественно, что никакой причинной связи между мафией, контролируемыми ею похоронными агентствами и неудачными похоронами не усматривалось.

Все было организовано и совершено чужими руками.

4. В покое ожидать утомленного врага

Стратагема изматывания противника, истощения его ресурсов, накопления усталости и напряженности.

Исторический пример. В 1410 году близ Грюнвальда состоялась битва объединенных славянских сил под предводительством польского короля Ягайло и рыцарей Тевтонского ордена. Войска вышли на исходные позиции рано утром. Но славяне не хотели драться в открытом поле, где они были заведомо слабее тяжеловооруженных рыцарей. Рыцари не хотели атаковать позиции славян, находящихся под защитой леса. Так они и стояли. Дело было 15 июля. Солнце припекало. Доспехи на рыцарях нагревались. И рыцари, и их лошади простояли под палящим солнцем много часов. У славян под деревьями таких проблем не было. Когда в конце концов началась битва, славянские воины имели гораздо более хорошую физическую форму. Тевтонский орден получил сокрушительное поражение.

x x x

"Утомленность" противника может возникать не только от передвижений и походов. В спорте для того чтобы получить к решающей игре "утомленную" команду противника и таким образом предрешить результат матча, спортивные мафиози имеют отработанный арсенал средств. От составления таких графиков встреч, когда одна команда изначально ставится в более выгодное положение, до запрограммированного отсутствия нормальных бытовых удобств неугодной команде.

Но подобную тактику могут использовать и в честной борьбе. В свое время чехословацкая сборная по хоккею эффективно использовала против советской команды стратегию, при которой замены ее игроков производились на одну-полторы минуты раньше замены советских хоккеистов. Получалось, что в эти промежутки времени уже уставшие советские спортсмены играли со свежими игроками ЧССР.

x x x

В конкурентной и политической борьбе эффект усталости команды конкурентов может достигаться различными методами. В том числе отвлечением сил команды противника для разбора жалоб, ответов на абсурдные обвинения, проведением проверок налоговых и прочих органов.

x x x

Операция американских правоохранительных органов против Аль Капоне завершилась успехом в силу тех обстоятельств, что была подготовлена в течение одного года, того срока, который Аль Капоне провел в тюрьме за незаконное ношение оружия. Пока Капоне выдавал другим заключенным книги в тюрьме Хольмсбург, правоохранительными органами США были выявлены пивоварни и склады мафии. Затем проведена операция, в результате которой более тридцати нелегальных заводов по производству виски попали в руки полиции, захваченными оказались склады с готовой продукцией, конфисковано оборудование стоимостью в несколько миллионов долларов и более пятидесяти грузовиков. Экономическое могущество клана было весьма сильно подорвано. Но использовались и другие способы для разложения и ослабления семьи Капоне.

В среде гангстеров распространялись слухи, которые должны были посеять недоверие к Капоне, проводились демонстрационные акции. Непосредственно после освобождения Капоне из тюрьмы в его резиденции раздался телефонный звонок. Неизвестный сообщил, что в 11 часов перед отелем, в котором находился офис Капоне, произойдет что-то интересное. Действительно, в 11 часов мимо отеля медленно проехала колонна грузовиков, ранее принадлежащих мафии. На грузовиках находились до зубов вооруженные полицейские. Эту картину наблюдал и сам Капоне, и его ближайшее окружение. Но, как оказалось, реальная опасность была в другом. Летальные проблемы возникли с налоговым, а не полицейским ведомством. Для решения проблем с налоговыми службами административных, управленческих и финансовых ресурсов у Капоне оказалось уже недостаточно.

x x x

Стратагема широко используется в политике.

В годы холодной войны США целенаправленно способствовали втягиванию Советского Союза в гонку вооружений, участию в локальных войнах и политических авантюрах. Затраты СССР на военные конфликты, братскую помощь развивающимся странам и антиамериканским режимам значительно истощили и подорвали экономику Советского Союза. Советский Союз, решая глобальные проблемы борьбы за мир во всем мире и организации единого антиимпериалистического фронта, не мог инвестировать достаточное количество средств в модернизацию собственной экономики. Предприятия в СССР являлись собственностью государства и, соответственно, не могли иметь иных источников инвестирования, кроме государственных. Экономика оказалась зависимой от идеологических целей и политических амбиций. Это ее в значительной мере и сгубило.

Средства, на которые можно было развивать высокие технологии, разошлись по сомнительным программам оказания помощи непонятным режимам Азии, Африки, Латинской Америки.

В США гонка вооружений не легла на экономику тяжким бременем. Был определен оптимальный вариант расходов на оборонные нужды, который стимулировал, а не разрушал собственное производство. Частные оборонные фирмы получали госзаказы, успешно развивались наукоемкие производства, если кому-то США и оказывали "безвозмездную" помощь, то это компенсировалось вполне реальными политическими или экономическими выгодами. США четко знали, чего хотят, – усиления реального политического и экономического могущества.

А вот чего хотел СССР, не знал никто, включая руководство страны. Страна двигалась по инерции. По инерции принимались решения. Пока экономика работала, инерция продолжалась. С приходом перестройки и демократизации внутренние проблемы закономерно возникли, обострились и приобрели катастрофический характер.

России стало не до борьбы за мировое лидерство. Закономерным итогом стало то, что на международной арене Россия почти полностью потеряла свои недавние возможности, авторитет и вес.

5. Грабить во время пожара

Данная стратагема предусматривает необходимость активных действий, когда противник (конкурент), по каким либо причинам оказался в затруднительном положении.

"Когда враг повержен в хаос – пришло время торжествовать над ним" – "Искусство войны" Сунь Цзы.

Вместо пожара может быть демократизация всей страны. Тогда общим врагом становится отечественная экономика. Банковские работники вместе с преступниками воруют деньги. Военные бесконтрольно продают армейское имущество. Все вместе растаскивают по частям промышленные комплексы. Если пожара нет, его можно организовать. Вместо пожара могут быть эпидемии, неурожай, наводнение, народные восстания, экономические и политические события. Хочешь получить контроль над алюминиевой промышленностью – увеличь цену на электроэнергию, сделай производство алюминия нерентабельным. Последует экономический кризис, забастовки, банкротство и смена собственников. После этого можно тарифы уменьшить и предприятие с новыми хозяевами вновь станет прибыльным. Тарифы можно и не уменьшать, поскольку электроэнергия продается за рубли, а алюминий за доллары. К моменту смены собственников реальная цена электроэнергии упадет в результате инфляции.

x x x

Стратагема используется в политической борьбе. Если руководитель областной (городской, районной) администрации не желает дружить с вышестоящей администрацией, всегда есть возможности сократить бюджетное финансирование его области, города, района. Что вызовет справедливый гнев трудящихся, вызовет социальную напряженность и резко понизит шансы строптивого лидера на переизбрание.

x x x

В преступном мире конкуренция и борьба за рынки превосходит по напряженности аналогичные процессы в мире легального бизнеса. Внутри семей и между ними борьба за лидерство носит ожесточенный характер. Как только лидер или клан попадает в затруднительное положение и утрачивает могущество, его позиции завоевываются другими. "Грабить во время пожара" является типичной стратегией действий мафии в первую очередь по отношению к собственным коллегам и конкурентам.

x x x

Применение стратагемы в бизнесе имеет очень долгую историю. Во все времена случались ситуации, когда люди попадали в тяжелое материальное положение. Причин может быть масса: неурожай, пожар, болезнь, несчастный случай. В таких ситуациях могут срочно потребоваться деньги. Дать которые может ростовщик. Под высокие проценты. В настоящее время ростовщиков нет, но есть ломбарды. Традиционным приемом является скупка по дешевке недвижимости, предприятий, ценных бумаг при экономических и финансовых кризисах.

x x x

Кстати, свод древнерусского права "Русская правда" (XIII век) предписывал бросать в огонь тех, кто грабит на пожаре.

x x x

Применение стратагемы широко используется в войнах. Ослабленное войско или государство всегда было заманчивой целью для противника. Но в некоторых случаях неправильная оценка истинного положения врага может стать катастрофичной для наступающей стороны.

В сентябре 1944 года началась одна их самых крупных воздушно-десантных операций Второй мировой войны, получившая название Арнемской. Войска союзников подошли к Нидерландам. Перед ними встала та же проблема, что и перед немцами в 1940 году, – значительное количество водных препятствий, ограниченное количество дорог, по которым можно было вести наступление. Атака в лоб не позволяла эффективно использовать преимущества в живой силе и технике. Идея крупной воздушно-десантной операции возникла в августе. Ее предпосылками стала утвердившаяся в союзных штабах идея о том, что Вермахт в течение летней компании 1944 года практически уничтожен. Основываясь на этой идее, разведотдел штаба союзных войск в Париже докладывал главнокомандующему экспедиционными силами: "Совершенно немыслимо продолжение организованного сопротивления под контролем германского главного командования после первого декабря, возможно его прекращение и в более короткие сроки".

Разведка и штаб союзников решили, что пожар в лагере врага полыхает в полную мощь, и наступило самое удачное время грабить. Воздушный десант должен был высадиться узкой ковровой дорожкой в юго-восточной части Нидерландов. Главная цель операции состояла в захвате мостов через реки Доммел, Аа, Маас, канал Вильгельмины, канал Маас-Ваал. Десантная операция началась 17 сентября 1944 года. Высадке десанта предшествовало нанесение массированных воздушных ударов по средствам немецкой противовоздушной обороны. На немецкие аэродромы было сброшено 890 тонн авиабомб, более трех тысяч тонн авиабомб было обрушено на немецкие береговые батареи и позиции зенитной артиллерии в районах предполагаемых трасс пролета десанта.

Всего в ходе воздушно-десантной операции в тылу противника союзники высадили 24876 человек, 568 орудий, 1926 единиц транспортных средств. Одновременно наземные войска силами бронетанковой и двух пехотных дивизий начали наступательную операцию. Союзники не ожидали серьезного сопротивления немцев. Но события развивались не по плану союзников. Наступление велось по единственному шоссе, местность по краям которого была непроходима для танков. Уничтожение переднего танка влекло за собой образование пробки и невозможность для движения всей колонны. В первый день операции танковая колонна продвинулась на 8 километров. В следующие дни темпы наступления увеличены быть не могли. В конце концов наступление захлебнулось. Немцы, несколько растерявшиеся в первый день операции, сконцентрировали имеющиеся у них силы и организовали жесткий отпор. Вторая волна десанта 18 сентября была встречена плотным огнем ПВО. По неуклюжим планерам стреляли из всех видов оружия, в том числе из пистолетов. Десант второй волны был быстро расчленен и окружен. Против десанта союзников немецкое командование сосредоточило все имеющиеся в наличии войска, в том числе основные силы Первой парашютной армии, усиленной танками, Второй танковый корпус СС в составе двух танковых дивизий: "Hohenstaufen" и "Frundsberg". 26 сентября десантная операция закончилась, только часть десантников сумела прорваться в расположение своих войск. На немецкой территории оставался английский полевой госпиталь. Генерал английских десантников Эркъюарт договорился с командиром Второго танкового корпуса СС Вильгельмом Биттрихом о том, что раненым английским и американским десантникам будет гарантирована безопасность. Но после захвата госпиталя раненых солдат перестреляли местные нацистские чиновники, сославшись на приказы Гитлера о проведении тотальной войны. Эсэсовцы, как показало развитие событий, особенно спорить с чиновниками не стали. Общие потери союзных войск в десантной операции достигли пятнадцати тысяч человек, было утрачено все тяжелое вооружение десанта. Потери Вермахта составили 3300 человек, треть из них убитыми.

6. На востоке поднимать шум, на западе наступать

Скрыть истинное направление агрессии, место нанесения удара.

7 декабря 1941 года, 7 часов утра, Перл-Харбор, Военно-морская база США. На базе находятся основные силы Тихоокеанского флота Соединенных Штатов Америки: 7 линкоров, более 80 крейсеров, миноносцев, тральщиков и других кораблей. В 7 часов две минуты на радиолокационной станции базы молодые солдаты замечают сигналы радара, свидетельствующие о том, что к базе с большой скоростью приближается группа самолетов, расстояние до нее 200 километров. Сообщение передается в информационный центр. Центр долго не отвечает, затем сообщает, что беспокоиться не стоит, самолеты, вероятно, американские. До этого, в 6 часов 45 минут американский миноносец "Уорд" заметил и обстрелял в районе Перл-Харбора японскую подводную лодку. Сообщение об этом также направлялось на базу. Реакции со стороны базы не последовало.

Японского нападения никто не ожидал. Япония демонстрировала наращивание агрессии в направлении континентальной Азии. Противоречия с США не выглядели неразрешимыми. В это время в Соединенных Штатах Америки велись переговоры между японскими представителями и государственным секретарем США. Все должно решится мирным путем. Или, по крайней мере, обострение должно было наступить после завершения переговоров.

В 8 часов утра группа японских самолетов в составе 21 торпедоносца, 15 обычных и 30 пикирующих бомбардировщиков достигают Перл-Харбора. Основные цели японских самолетов – американская авиация и военные корабли. Сначала подавляется американская авиация. Американские самолеты повреждены или не могут взлететь из-за разрушенной взлетной полосы. Всё же тридцать восемь самолетов взлетают и присоединяются к семи, патрулирующим в воздухе. Но это уже ничего не решает. Японская авиация совершает несколько заходов на американские корабли. Весь налет продолжается 1 час 45 минут. В результате налета с американской стороны погибло около двух с половиной тысяч человек, около тысячи пропало без вести, около полутора тысяч ранено, все линейные корабли и основная масса других выведены из строя.

x x x

22 июня 1941 года. Германия нападает на Советский Союз. Советское руководство знало о передвижении немецких войск, неоднократно предупреждалось собственными спецслужбами и перебежчиками, но оказалось обманутым. Германия уже воевала с Англией, ее подводные лодки бороздили все океаны, а танки стреляли в Африке. Только что закончилась кровопролитная операция за Крит, в которой Германия потеряла половину своих парашютистов. Всем известно, это классика, что Германия не может воевать на два фронта одновременно. Кроме того, с ней заключен договор о ненападении. Кроме того, известно о планах скорого десанта в Англию. Кроме того, Вермахт не имеет зимнего обмундирования, его боевая техника не готова к войне в зимних условиях, а запасы топлива и боеприпасов недостаточны для проведения затяжной войны на Востоке. Для руководства СССР начало войны является полной неожиданностью. В первые часы войны захватывается боевая техника, боеприпасы, транспорт, на аэродромах уничтожается значительное количество советских самолетов. Немецкая авиация безнаказанно бомбит беззащитные города. Инициатива в ведении боевых действий полностью переходит на сторону Вермахта.

x x x

В ноябре 1942 года Красная Армия начала наступательную операцию в районе Ржева. Немецкое командование заранее знало о ней и сосредоточило значительные силы на этом участке, сняв их с других направлений. Но операция под Ржевом носила отвлекающий характер, именно благодаря этой операции стало возможным успешное окружение и разгром немецкой группировки в Сталинграде.

7. Извлечь нечто из ничего

Стратегия обмана, мистификации, блефа, моделирования реальности, которой нет в действительности.

Стратагема очень широко использовалась и используется представителями криминального мира. Советское время. Аэропорт. Очередь за билетами. Билетов нет. Появляется добрый дядя, который за десять рублей готов купить билеты на любой рейс. Сначала дядя делает билет подставной тете. Тетя просто счастлива. Процесс пошел. Желающие улететь в условиях конкуренции вручают дяде деньги за билеты, паспорта и его гонорар. Дядя проходит в служебную дверь и исчезает. Паспорта обнаруживают в мусорном ведре. Денег в них, естественно, нет.

x x x

Несколько измененный вариант. Дядя в магазине собирает деньги на кроссовки (колбасу, шампанское, джинсы и прочий дефицит), проходит за прилавок, следует в направлении подсобок и уходит из магазина по служебному выходу. Доверчивые покупатели ждут.

До сих пор.

x x x

В Ленинграде жил хитрый дедок. Он якобы договаривался с приемными комиссиями и "помогал" детям поступать в ВУЗы.

Условия: оплата работы авансом. Но если поступление не состоялось, – деньги полностью возвращались. Естественно, что никакой работы дедушка не проводил, никого в приемных комиссиях не беспокоил. Дети поступали сами, но каждое удачное поступление приносило доход, поскольку фиктивную "взятку председателю приемной комиссии" можно было оставить себе. За сообразительность.

x x x

В том же Ленинграде достаточно долгое время существовала фирма, которая за плату бралась определить пол будущего ребенка. УЗИ тогда еще не было, а знать, кто родится, – мальчик или девочка хотели многие. После несложных процедур наугад по телефону сообщался пол ребенка. Но в регистрационный журнал вносились прямо противоположные сведения. Если предсказание сбывалось, – вопросов у клиентов не возникало. Если происходила ошибка и клиент приезжал скандалить, из сейфа извлекался журнал, отыскивалась фамилия и результаты прогноза. Естественно, что они были правильными. Если клиенту первоначально говорили, что у него родится девочка, в журнал писали – "мальчик" и наоборот. Таким образом, один из двух возможных ответов – устный или письменный всегда был верным. А деньги за ошибку нерадивой секретарши можно клиенту и вернуть.

С трогательными и искренними извинениями. Все равно с секретарши за ее невнимательность будет лично взыскано. Просто и элегантно. Согласно Закону больших чисел около 50% предсказаний всегда будут истинными.

x x x

Подобный прием широко используется в практике "теневых" адвокатов. Некое лицо, имеющее или когда-то имевшее отношение к правоохранительным органам обещает похлопотать о судьбе подсудимого. Оплата – авансом. Повезло подсудимому – маленький срок, деньги присваиваются. Не повезло – извините, поздно заплатили. Я предупреждал. Заберите назад свои деньги, за вычетом фактических расходов. Как заранее договаривались.

По большинству уголовных дел размер наказания может быть установлен в некоторых рамках, например, от трех до десяти лет лишения свободы. Если такой теневой адвокат имеет информацию от судьи о перспективах дела, он мог сделать вид, что договорился на конкретный срок, например, четыре года вместо десяти. Иллюзия реального участия при этом может быть очень похожа на правду.

Вместо судьи в комбинации может использоваться следователь или дознаватель и перспективы закрытия дела.

Кстати, фиктивное посредничество в даче взятки наказывается точно так же, как посредничество истинное.

x x x

Стратагема может использоваться в военных операциях.

В ходе Второй мировой войны, после нападения Германии на Францию, со стороны немецких войск были применены достаточно неожиданные, но эффективные меры для создания условий, при которых стала невозможна переброска и передислокация французских войск. Среди мирного населения распространялась листовка с пророчествами Богоматери. Листовка содержала правдоподобную информацию, в том числе о том, что появятся ужасные разрушения от летающих огненных машин. Но самое главное, Богоматерь указывала безопасное место – юго-восточную часть Франции. Кроме листовок велись передачи немецкого радио на французском языке, которые воспринимались населением, как передачи собственной правительственной радиостанции.

Эффект был неожиданно потрясающим. Несмотря на все попытки гражданских и военных властей Франции остановить толпы беженцев, огромные людские массы пришли в движение. Все дороги оказались блокированными. Армия просто не смогла передвигаться по дорогам, забитым людьми, повозками, автомашинами.

x x x

Стратагема используется в политике и предвыборной борьбе.

После того как Примаков Е. М. возглавил Блок "Отечество-Вся Россия" на выборах в Государственную Думу в 1999 году, его политические противники попытались найти на него компромат. Но Примаков, являвшийся до того министром иностранных дел России, руководителем внешней разведки оказался то ли личностью безгрешной, то ли его грехи были так глубоко запрятаны, что добраться до них не было никакой возможности. В данном случае "безгрешность" входила в одну из составляющих того набора качеств, которые составляют основу профессионализма людей типа Примакова.

Но – нет грехов, значит надо придумать, ведь заказ необходимо отрабатывать.

Придумали. Примаков был обвинен в организации покушения на Эдуарда Шеварднадзе, получении взяток от лидеров арабских стран. Абсурдно. А что делать?

Выборы закончились, но память о них осталась.

Появился анекдот. В стиле этой же стратагемы. Один человек имел не совсем благозвучную фамилию – Пидоренко. Как-то раз пришел он в милицию и попросил фамилию его заменить. Это очень сложно, – ответили в милиции. Может быть, мы просто уберем две первые буквы? Нет, не подходит! Чем Доренко, так лучше быть Пидоренко, – ответил неудачливый гражданин.

8. Для вида чинить мостки, втайне выступить в Ченьцань

Убедить врага в том, что он правильно оценивает твои планы и неожиданным, нестандартным маневром победить его.

Для данной стратагемы характерно применение принципа использования "обычного" и "необычного", "стандартного" и "нестандартного". Враг должен воспринимать твои действия, как обычные, стандартные, то есть логически вытекающие из той ситуации, в которой ты находишься. Но ты должен найти необычный путь, который неочевиден для твоего противника, и победить его. В 1669 году английские пираты под предводительством Моргана попали в безвыходное положение. Пираты оказались запертыми в Маракайбском озере. Для того, чтобы вернуться из озера в океан, было необходимо пройти мимо крепости, на стенах которой установлены орудия, развернутые в сторону прохода. Кроме того, напротив крепости находились три испанских корабля, вооруженные соответственно 48, 32 и 24 орудиями. В распоряжении Моргана находилось восемь судов, самое большое их которых располагало 14 небольшими пушками. Пройти невозможно, пиратские суда будут уничтожены. Испанский генерал дал флибустьерам два дня для принятия условий капитуляции.

Пираты сделали вид, что согласились на условия испанцев и двинули корабли в сторону испанского флота. Первый корабль, на палубе которого были установлены чучела людей, был воспринят как корабль с пленниками, ему дали возможность беспрепятственно подойти. В действительности этот корабль оказался брандером – судном, набитым порохом, смолой и другими горючими материалами. Когда ошибка выяснилась – было уже поздно. Главный корабль испанцев загорелся и начал тонуть. Второй корабль был успешно взят на абордаж. Третий корабль испанцы утопили сами. Но оставалась крепость, усиленная экипажами утраченных кораблей. Пираты начинают подготовку штурма крепости с суши. На глазах у противника от кораблей отходят лодки, наполненные вооруженными людьми. Назад лодки возвращаются пустыми. Выгрузка десанта идет весь день. По количеству рейсов противник подсчитывает силы атакующих, они впечатляют. Все орудия в спешном порядке перетаскиваются на противоположную часть крепости для защиты от скорого штурма. Ночью, не поднимая парусов, двигаясь за счет попутного течения корабли пиратов безнаказанно проходят мимо крепости. Выстрелов из крепости нет. Пушки на других направлениях. Массовой высадки десанта не было. При движении лодок в сторону земли пассажиры сидели на скамейках, высаживались, строем двигались вглубь острова, затем подползали к лодкам. При возвращении на корабли пираты лежали на дне лодок. Одни и те же люди несколько раз совершили путешествие между кораблем и берегом для создания иллюзии массовой высадки.

x x x

Операция Советских войск на реке Халхин-Гол была совершенно неожиданной для японских войск. В августе 1939 года все имеющиеся разведданные императорской армии свидетельствовали о том, что Красная Армия готовится зимовать на своих позициях и укрепляет оборону. Действительно прибывали эшелоны со строительными материалами и техникой, в эфире велись переговоры, отражающие порядок строительства оборонительных укреплений. Наступление Красной Армии началось в ночь на воскресенье 20 августа 1939 года в 6 часов 15 минут. 26 августа Шестая японская армия была полностью окружена, 31 августа подавлены последние очаги сопротивления. Командовал операцией комкор Жуков. Наступление Красной Армии было полностью неожиданным и успешным.

Точно таким же, как нападение Германии на СССР два года спустя.

x x x

В 1969 году Израиль разместил во Франции заказ на изготовление нескольких ракетных катеров. Заказ был оплачен и успешно выполнен. Но под воздействием арабских стран Франция объявила эмбарго на поставки вооружений для Израиля. После того, как три первых катера самовольно покинули порт Шербур, разразился первый политический скандал. Оставшиеся в Шербуре пять катеров были взяты под контроль. Тогда в игру вступили израильские спецслужбы. Катера были проданы некой норвежской фирме для нефтеразработок в районе Аляски. В Шербур прибыли норвежцы – представители заказчика и начали по ночам обкатку моторов. Скоро к этим звукам все привыкли. Экипажи из Израиля никуда пока не собирались. Приближалось Рождество, многие из них приобрели туристические путевки по Франции, основная часть экипажа заказала столики для встречи Рождества в местном ресторане. В рождественскую ночь под звуки сирен всех кораблей, стоявших в гавани, ракетные катера вышли в море. Причем вышли по редко используемому фарватеру, значительная часть которого не контролировалась радарами. Второй скандал разразился через два дня. Но катера были уже далеко от Франции, ни французы, ни арабы не смогли перехватить их в пути. По легенде израильских спецслужб, заказанные, но неиспользованные в рождественскую ночь столики были в дальнейшем оплачены.

x x x

Существуют примеры очень неудачного использования данной стратагемы.

В годы холодной войны спецслужбы США организовали утечку информации о имеющихся якобы планах строительства в американских пустынях подземных ракетных тоннелей. По тоннелям будут перемещаться ракетные поезда. Шахт для пуска очень много, тоннели – длинные. Откуда полетят ракеты – непонятно. Уничтожить систему – невозможно.

В СССР действительно поверили в возможность подобного решения и сделали ответный ход.

Только тоннели строить не стали. Построили советские ракетные поезда. Каждый поезд внешне совсем не отличался от стандартного пассажирского состава. Только вместо пассажиров перевозил пусковые ракетные установки. Запуск ракет, достигающих США, мог (и может в настоящее время) быть осуществлен из любой точки России.

В результате США получили результат прямо противоположный ожидаемому.

Ракетные поезда встали на боевое дежурство, то есть начали перемещаться по железнодорожным путям СССР. Длинна железной дороги от Москвы до Находки (город на побережье Тихого океана) составляет 9438 километров. Это, не считая других многочисленных железнодорожных магистралей. Где и когда будет находиться передвижная ракетная установка – непонятно.

И с земли, и из космоса ракетные поезда не отличимы от пассажирских. Но и при установлении координат проблема не снимается, поскольку даже при известном месте нахождения поезда и пуске ракеты с территории США в указанную точку, поезд имеет возможность сменить место своего нахождения. Подлетное время стратегических ракет с территории США составляет 15-25 минут. Этого достаточно, чтобы увести состав на несколько километров, произведя по дороге собственные пуски по объектам, расположенным в США.

9. Наблюдать за огнем с противоположного берега (сидя на горе, наблюдать за борьбой тигров).

Существуют ситуации, при которых твой противник попадает в трудное положение, но использование стратагемы No 5 (Грабить во время пожара) нецелесообразно.

Например, в лагере противника раздоры, разброд и шатание. Можно напасть, поскольку противник ослаблен. Но нападение сплотит его ряды и, не достигнув молниеносной победы, Вы невольно способствуете укреплению Вашего врага. Лучше подождать до тех пор, пока вражеская армия разложится окончательно. Два врага вступили в конфликт, каждый зовет Вас в союзники. Можно вступить в союз с одной стороной, но это повлечет потери в войне с другой стороной. Рациональнее подождать, пока обе стороны истощат друг друга во взаимной борьбе и только после этого вступить в игру.

В годы холодной войны данная стратагема использовалась китайским руководством в политике по отношению к США и СССР. Судя по сегодняшним результатам, она оказалась достаточно эффективной.

x x x

Данная стратагема очень удачно была использована исполнительной властью России по время октябрьских событий в Москве в 1993 году. Сначала был спровоцирован затяжной скандал с законодательной властью. Затем противостояние из области словесных перепалок и взаимных обвинений превратилось в вооруженный конфликт со стрельбой, штурмом Телецентра в Останкино и мэрии. Можно было погасить конфликт в самом начале. Но задача была иной – необходимы были веские причины для полного и окончательного разгрома оппозиции. Поэтому конфликту сначала дали разгореться в полную силу. Все увидели – идет непримиримая война между ортодоксальными сторонниками законодательной власти и Российской Демократией. Демократическое Отечество в опасности! Почему президент проявляет нерешительность?! После того, как заговорщики "показали свое истинное лицо" широким массам российских граждан, с ними расправились достаточно жестко и быстро при моральной поддержке подавляющего числа жителей России. Без предварительного "сидения на горе" и наблюдения за битвой сторонников Верховного Совета с Демократией, можно было подавить беспорядки, но нельзя было получить широкую поддержку масс и понимания Запада.

Есть мнения, что, и сам вооруженный конфликт был организован не без активного участия исполнительной власти.

10. Скрывать за улыбкой кинжал

Скрывать за внешними дружескими проявлениями враждебность, неприязнь, агрессивные планы.

Демонстрировать всеобщие человеколюбие и гуманизм, но преследовать конкретные политические, экономические или иные цели. СССР и фашистская Германия готовились к войне друг против друга. Но в Германию поставлялись стратегические материалы, подписывались совместные заявления, заключались договоры, в Советском Союзе проходили подготовку немецкие летчики и танкисты, проводились совместные воинские парады.

Обманывали обе стороны.

Плоды обмана получила Германия.

x x x

Может быть, внешняя политика не явный типичный пример.

Посмотрите на нашу музыкально-телевизионную тусовку. Можно долго умиляться, наблюдая совместный энтузиазм и взаимную любовь, демонстрируемые при съемках новогодних и других программ, требующих совместного участи поп-звезд. Те, кто знает истинные отношения, царящие за кулисами российской эстрады, не могут быть обманутыми официальной версией происходящего. В реальном мире российской эстрады очень жесткая конкуренция и суровые правила игры. Кроме таланта и способностей необходимо иметь поддержку авторитетного клана, основанную на связях, взаимных интересах и деньгах. Хорошие отношения и гуманизм – удел немногих, действительно великих артистов. Значительная часть из числа среднего и нижнего эшелона музыкальной тусовки ненавидит молодых за их перспективы, старых за то, что они чего-то добились, и тех и других – за их талант и работоспособность.

Но внешне все торжественно, красиво и благочестиво.

x x x

Стратагема традиционно применяется разведками всех стран мира.

В 1927 году в Англию в качестве представителя швейцарской фирмы часовщиков и ювелиров прибыл голландский подданный Иохим ван Шулерман. Сначала Шулерман открыл свое дело в Северной Шотландии, а через год переехал в Керкуолл на Оркнейских островах и стал там часовщиком. Конкурентов у него не было. В 1932 году часовщик обратился к властям с просьбой о натурализации, и она была удовлетворена. Шулерман быстро завел себе широкий круг друзей, этому способствовали его открытый общительный характер, природная доброта и обширные знания о голландских способах рыбной ловли.

Клиентами и друзьями Шулермана стали не только местные рыбаки. Недалеко от Керкуолла находилась английская морская база Скапа-Флоу. 14 октября 1939 года часовщик Шулерман сел в небольшую шлюпку и мимо береговой охраны пробрался к немецкой подводной лодке, которая ждала его в шести милях к востоку от Скапа-Флоу. Шулерман провел подводную лодку через минные поля и системы заграждений на английскую базу, где в результате проведения неожиданной и успешной атаки был потоплен линейный корабль "Ройял Оук", погибли 834 моряка из 1280, составляющих команду линкора.

Лодка без потерь вернулась на базу.

Голландский часовщик ждал своего часа двенадцать лет. Его настоящее имя Курт фон Мюллер, немецкий морской офицер, активный участник первой мировой войны, награжденный кайзером "Железным крестом" и орденом "За военные заслуги".

x x x

В политике и бизнесе применение данной стратагемы может быть очень эффективным. Если первые лица государства, политической партии и компании имеют собственные эмоционально окрашенные приоритеты, это может значительно повлиять на положение тех организаций или структур, которые они представляют. История знает громадное количество случаев, когда лидеры государств строили межгосударственные отношения в соответствии с теми стереотипами отношений, которые сложились у них в ходе личного общения с коллегами или их представителями из противоположного лагеря. Негативное отношение к конкретному лидеру может спровоцировать неадекватную реакцию и эскалацию конфликта. Но если правитель уверен в добрых личных отношениях с главой чужого государства и ориентируется на них при оценке информации и принятии политических решений, – это может стать причиной катастрофы национального масштаба.

"Верил" Сталин Гитлеру – получил 22 июня 1941 года.

"Верил" Горбачев в демократию, гуманизм и бескорыстность Запада – сначала отдал Восточную Германию, затем сдал просоветские режимы в Восточной Европе. Россия не только утратила влияние в Европе и приобрела новых противников в странах бывшего Варшавского договора, она умудрилась поссориться с теми государствами, которые образовались из числа союзных республик бывшего СССР.

Результат.

Один человек во имя абстрактной демократии, веря в капитализм "с человеческим лицом", пожертвовал интересами своей страны и запустил такие механизмы, которые привели к нанесению ущерба национальным интересам в глобальном масштабе. НАТО усиливается и расширяется, приближаясь к Российским границам. Русскоязычное население в ближнем зарубежье повсеместно превращается в национальное меньшинство. У негров в США реальных прав значительно больше, чем у русских в Латвии (и не только в Латвии). Запад, имея на то все основания, относится к России, как к побежденной державе, пытаясь диктовать правила поведения в ее внешней и внутренней политике. Хочет – бомбит Югославию, хочет – учит Россию соблюдению прав человека на ее территории. Не так давно глава немецкой службы безопасности лично побывал на Северном Кавказе, полагая, что Кавказ, это та территория, которая не может не находиться вне зоны его профессиональных интересов.

x x x

Стратагема сохраняет свою значимость и при первобытнообщинном строе, и при феодализме, и при переходе общества к демократическим режимам. Хочешь иметь высокий рейтинг партии или государства – обеспечь высокий рейтинг и любовь масс к ее лидеру. Не можешь этого сделать – проиграешь.

x x x

Примеры из нынешней политической жизни России.

Кинжалы в сегодняшней российской политике имеют многие, а вот обаятельно улыбаться, – как-то не все научились. Наблюдается явный перекос.

Есть сильная и организованная Коммунистическая партия. Но ее лидер не у всех российских граждан вызывает положительные чувства. Одна из причин – его внешний вид и манера общения. Он – витрина, визитная карточка своей партии, но он несимпатичен и мало обаятелен.

Коммунистическая партия будет получать очки в тех случаях, когда выступает как абстрактная политическая сила, например, на выборах законодательной власти, но будет проигрывать в тех случаях, когда ассоциируется со своим действующим Лидером.

Прямо противоположный пример – Сергей Кириенко. Казалось бы, все – против его политической карьеры. Именно он, возникнув из небытия, возглавляя Правительство РФ, допустил обвал рубля и мощнейший кризис, он, по мнению многих, непосредственный виновник разорения русского среднего класса. Но его обаяние, четко поставленная речь, просто добрая улыбка делают его политиком, популярным у широких слоев избирателей. Его избирателям совершенно неважно, правда ли то, что Кириенко получал патент за изобретение лохотрона, имел израильское гражданство, принимал плохие решения в Правительстве РФ. Они видят Кириенко на экранах телевизоров. Он им нравится. Они будут голосовать за него и его партию. До тех пор, пока у КПРФ не появится лидер подобного типа, коммунисты будут гарантами, а не оппозицией партии власти.

11. Сливовое дерево засыхает вместо персикового

Стратагема принесения в жертву.

Легенда.

Рядом растут два дерева. Персиковое и сливовое. Пришли насекомые и грызут корни персикового дерева. Сливовое дерево жертвует собой, отдает свои корни и засыхает. (Наши сомнения. Может быть, у персикового дерева просто корни невкусные?). В классических описаниях обычно в жертву добровольно приносит себя друг, брат или отец. В жизни чаще правитель жертвует подчиненными или ресурсами для достижения стратегического или тактического успеха. Самый простой пример – шашки. Отдаешь одну свою, рубишь три шашки противника и выходишь в дамки. Проблема – не все люди пешки.

x x x

Уголовники успешно применяют данную стратагему в том случае, когда арестована преступная группа, преступления раскрыты, и кто-то один должен взять на себя вину с тем, чтобы выгородить других. Взять на себя всю вину называется "пойти за паровоза". Тот, кто "идет за паровоза", признается в совершении всех преступлений, остальные участники шайки от наказания освобождаются.

x x x

Стандартный военный прием – разведка боем.

Проводится показательная атака на позиции противника. Цель – раскрыть и зафиксировать расположение огневых средств врага. Сразу известно, что атака успехом не увенчается, значительное число атакующих будет убито или ранено. Но за счет разведки боем выявляются огневые точки врага. Перед настоящей атакой они будут подавлены артиллерией или авиацией.

Подобный пример – десанты на штабы или стратегические объекты противника. Шансов выжить после выполнения задания – ничтожно мало. Вернуться, не выполнив задание, тоже нельзя. Если диверсант возвращается, не выполнив задания, его расстреливают. Это обычная практика, закрепленная соответствующими нормативными документами и приказами.

x x x

Фронтовой госпиталь. Массовое поступление раненых во время наступления. Первый этап – сортировка. В палату (на поляну) для умирающих направляются те раненые, оперировать которых в данных условиях нецелесообразно. Возможно, они имели бы шансы на операцию и жизнь, если бы были свободные хирурги. Но хирургов не хватает. Поэтому кто-то должен взять на себя ответственность и отказать раненому в шансе на жизнь.

Примечание. Если раненый – высокопоставленный офицер, его, вероятно, будут оперировать в любом случае.

x x x

Англия. Вторая мировая война. Англичане получили ключ к секретным немецким шифрам. Эта возможность дает значительные стратегические преимущества. Но из одной шифровки становится известно о предстоящей бомбардировке английского населенного пункта. Что делать? Если принять меры к отражению налета, станет ясно, что англичане имеют доступ к зашифрованной немецкой переписке и коды будут сменены, если ничего не предпринимать – погибнут люди.

Решения принято – ничего не предпринимать для сохранения канала поступления информации.

x x x

Весной 1941 года немецкое командование столкнулось с проблемой оккупации острова Крит. Без взятия Крита было невозможно установление контроля над восточным Средиземноморьем. На острове могли быть размещены бомбардировщики союзников, что делало досягаемым румынские нефтеперерабатывающие комплексы в Плоешти, которые являлись основными производителями горючего для немецкой армии. Высадка морского десанта была невозможной, на море господствовал английский флот. Вблизи острова находились четыре линкора, девять крейсеров, более двадцати эсминцев, другие корабли. На Крите находилось тридцать две тысячи англичан и австралийцев, одиннадцать тысяч греков, артиллерия, несколько легких танков. Выброска десанта в таких условиях казалось самоубийственной. Обе стороны реально представляли себе, во что обойдутся потери стороны, решившейся на выброску воздушного десанта. Но захват Крита являлся стратегической задачей, и Гитлер решил пожертвовать ради нее своими элитными подразделениями. Союзное командование знало о начале подготовки воздушно-десантной операции.

25 апреля 1945 года приказ о начале операции по захвату Крита был отдан. 20 мая, после нанесения интенсивного удара по местам предстоящей высадки, на Крит было сброшено около десяти тысяч немецких парашютистов. В течение первых суток положение десанта стало критическим, около трех тысяч человек оказались убитыми в первый же день. Многие были расстреляны еще в воздухе или погибали до того, как могли пробиться к контейнерам с оружием. Некоторые подразделения были уничтожены почти полностью. Первый парашютный полк десантировался в районе аэродрома Гераликон. Две роты, высадившиеся на западной окраине аэродрома, были истреблены практически целиком, в живых остались пять человек, которые бросились в море и ушли вплавь для соединения с действующими группами. После первого дня боев у нападавших были на исходе боеприпасы, многие подразделения были рассеяны и действовали мелкими группами. Английское командование в ночь на 21 мая могло полностью уничтожить немецкий десант. Но ничего не сделало. Для немцев оставался единственный вариант – обеспечить возможность доставки подкрепления путем захвата посадочных полос. Главные бои разгорелись вокруг аэродрома в Малеме. В бой был введен последний резерв из 550 парашютистов, который стремительно высадился в районе аэродрома. Взлетную полосу удалось захватить, но она полностью простреливалась войсками союзников. У немцев оставалась одна самоубийственная возможность – сажать свои самолеты на обстреливаемую взлетную полосу. Вскоре парашютисты, ведущие бой по периметру аэродрома, увидели первые группы подлетающих Юнкерсов-53 с горными стрелками. Получив множество попаданий еще в воздухе, самолеты падали, не долетев до взлетной полосы, врезались в горящие самолеты. Многие находившиеся в самолетах стрелки расстреливались защитниками еще в салонах или не успевали выпрыгнуть из горящих машин. В несколько секунд аэродром был превращен в кладбище летательных аппаратов. Но прибывшее подкрепление решило исход всей операции. Вскоре немцы захватили бухту Суда, которую стали использовать для приема транспортных гидропланов. 23 мая английский флот, потеряв с начала операции более тридцати судов, ушел в Александрию. В этот же день на Крит успешно высадился шеститысячный морской десант итальянских войск. 28 мая началась эвакуация измотанных и деморализованных войск союзников в Египет. Союзники эвакуировались, оставив на острове более восемнадцати тысяч убитых, раненых и пленных. Цена, которую немецкое командование заплатило за захват Крита, – около четырех тысяч элитных военнослужащих было убито, из оставшихся в живых более 40% ранено.

Из 500 военно-транспортных самолетов, принимавших участие в операции, в строю осталось 185, утрачено 80 юнкерсов. Потери оказались столь тяжелыми, что Гитлер запретил в дальнейшем проведение крупномасштабных десантных операций.

x x x

Дальше всех в реализации данной стратагемы при проведении боевых действий продвинулась Япония. В составе ее вооруженных сил официально действовали отряды смертников-камикадзе. "Камикадзе" – название священного ветра, который Богиня Аматэрасу послала на монголо-татарский флот, когда, в тринадцатом веке, он приближался к Японии. Священный ветер вызвал бурю. Флот по большей части утонул, находящиеся на нем татаро-монгольские воины и китайские копейщики погибли. Применение камикадзе вытекало из национальных японских традиций. Самолеты для камикадзе не требовали особых полетных качеств, значительного моторесурса и надежности. Использовались устаревшие модели или строились минимально затратные летательные аппараты, не рассчитанные на долгую эксплуатацию. Будущий летчик -смертник проходил ускоренные курсы, в ходе которых отрабатывал взлет и управление самолетом. Отрабатывать посадку ему не требовалось, поскольку самолет являлся управляемым снарядом, который должен был врезаться во вражеский корабль и нанести ему повреждения. В ходе второй мировой войны летчики-смертники камикадзе утопили 45 и повредили около 300 кораблей Военно-морского флота США.

x x x

Данная стратагема находилась на вооружении Советской Армии в ходе холодной войны. При оценке возможности нанесения удара с воздуха по удаленным объектам, предельная дальность действия авиации высчитывается исходя из того расстояния, который самолет должен пролететь как в сторону цели, так и обратного пути. Но советские летчики должны были наносить удары, в том числе по стратегическим объектам вероятного противника, находящимся за пределами официально учитываемой дальности действия их самолетов. То есть самолет имел такой запас дальности полета, при котором после нанесения удара по объекту противника в его глубоком тылу на обратный путь у самолета заведомо не хватало горючего. По существу, радиус действия самолета увеличивался в два раза, а то и больше (при дозаправке в воздухе или использовании дополнительных топливных баков), но летчик был обречен на гибель. В некоторых случаях поражение вражеского объекта было гораздо приоритетнее потери самолета, а в ВВС СССР служили русские летчики, не уступающие по своему национальному и боевому духу японским камикадзе. Только отношение к своим героям у Японии и России совершенно разное.

x x x

Существуют более банальные варианты использования стратагемы. Достаточно широко известны случаи, когда заинтересованные лица во имя корысти, карьеры или из-за страха "сдают" (приносят в жертву) своих старых друзей, соратников, коллег.

12. Увести овцу легкой рукой

Стратагема использования для получения ресурсов, обретения превосходства любых, возможно случайных, незапланированных ситуаций и обстоятельств. В русском варианте "Взять, что плохо лежит". Стратагема очень широко использовалась в России времен приватизации.

Значительная часть общенародного состояния вдруг оказалась совершенно не защищенной государством. Некоторое время действовал страх, оставшийся со времен тоталитарного режима. Но практика показала, что все страхи напрасны. Расхищать можно все.

Безнаказанность порождает вседозволенность, и в стране растащили почти все, что было можно. Главная проблема оказалась не в том, что кто-то незаконно обогатился, а в том, что в результате неразумной политики были разделены составляющие части сложных экономических механизмов, разрушены технологические и финансовые потоки. Механизм не может работать, не имея какой-то одной детали и органа управления. Если на конвейерном производстве прекращается одна операция – останавливается весь конвейер. Именно так в России и произошло.

Часть имущества растащили в натуральном виде. Предприятия растаскивали несколько более изощренным образом. Для этого, например, использовался следующий прием. Директор завода создавал подставную фирму, отдавал ей продукцию или деньги завода. Затем за счет отданных ресурсов выкупал акции своего предприятия, брал его под полный "законный" контроль и аннулировал обязательства предприятия перед собственной подставной фирмой.

В несколько измененном варианте, внешне более благопристойном, государство отдало финансовым группировкам нефтедобывающую и нефтеперерабатывающую промышленность. Банковские группы по дешевке скупили акции компаний, составляющих основу топливно-энергетического комплекса страны. К середине девяностых годов в России был создан такой правовой климат, когда хищения и коррупция стали всеобъемлющими и всепроникающими явлениями. Из страны тащили государственные алмазы, современные истребители, космические технологии. Внутри страны безнаказанно в виде кредитов растаскивались бюджетные средства. Спортсмены, церковь и афганцы получали таможенные и прочие льготы. Русская православная церковь стала одним из ведущих импортеров табака, афганцы и спортсмены погрязли во внутренних конфликтах, начались стрельба и взрывы, а государство теряло миллиарды долларов дохода.

Российское государство само распустило овец, а взять их – легкой рукой – искать желающих особенно не пришлось.

Пример этот, вероятно, в истории уникальный.

x x x

Данная стратагема может быть использована во внешней политике.

Европейские страны в течение нескольких веков с минимальными затратами захватывали заморские колонии. Россия распространила свои владения сначала до Тихого океана, а затем прибрала Аляску. Соединенные Штаты Америки целенаправленно отнимали земли у коренных жителей американского материка, поскольку те не могли оказать им какого-либо серьезного противодействия. Овцы закончились к концу девятнадцатого столетия.

Но в отдельных случаях реализация стратагемы оказалось возможной и в середине двадцатого века.

Так, например, к СССР была присоединена Тува. Это произошло в ноябре 1944 года, совершенно незаметно для мирового сообщества, которое интересовали события Второй мировой войны, а не судьбы сибирских народов.

13. Бить по траве, чтобы вспугнуть змею

Провести демонстративное действие, рассчитывая на присутствующего или отсутствующего зрителя.

Демонстрация может быть как явной, при которой объект воздействия понимает, что демонстрация подготовлена специально для воздействия на него, так и не явной, при которой объект воспринимает демонстрацию как явление или процесс, не связанный непосредственно с ним.

За счет одного процесса вызвать другой. Вдохновить, запугать, успокоить. Спровоцировать проявление истинных намерений, сорвать маску, заставить выдать тайные планы. Заставить добровольно следовать по задуманному тобой пути, сорвать выполнение чужих планов. Классический вариант. Использование публичных казней для сдерживания уровня преступности или запугивания политических и прочих врагов и соперников. Те, кто присутствуют на публичной казни, получают значительное эмоциональное воздействие, которое в дальнейшем заставляет их задуматься, прежде чем совершить противоправный поступок.

Стратагема запугивания человека, когда агрессивные намерения реализуются не в отношении непосредственно его личности, но опасность и угроза воспринимается как личная.

x x x

Пример из "Крестного отца" Марио Пьюзо.

Шеф крупной кинокомпании – Вольц – не желает уступать главную роль в фильме ставленнику мафии. Уговаривать и убеждать – бесполезно.

Развязка.

"В этот четверг он почему-то проснулся рано. Светало, но над огромной спальней, словно туман над лугом, еще стлался сумрак. Далеко, в ногах необъятной кровати, виднелся какой-то предмет знакомых очертаний, и Вольц грузно приподнялся на локтях, чтобы получше разглядеть его. По форме предмет напоминал лошадиную голову. Еще не проснувшись, спросонья, Вольц потянулся и зажег свет на ночном столике. То, что он увидел, сокрушило его, словно приступ внезапного недуга. Словно его ударили в грудь тяжелой кувалдой. Сердце остановилось, потом бешено заскакало. На спинке кровати, в лепешке запекшейся крови, была укреплена вороная, шелковистая голова знаменитого жеребца Хартума. Белыми нитками торчали сухожилия. На морде лежала пена; крупные, как яблоки, с золотым отблеском глаза налились тусклой, мертвой кровью. Вольца обуял животный ужас. Он был глубоко потрясен. Кем же надо быть, чтобы обезглавить коня ценой в шестьсот тысяч долларов? Без всяких предупреждений. Без единой попытки сторговаться и избежать этих крайностей. Полная беспощадность, полное пренебрежение ко всем и всяческим ценностям выдавали человека, который не чтит иных законов, кроме собственной воли, – иных богов, кроме себя самого. И обладает при этом такой силой и изобретательностью, что никакая охрана ему не препятствие. Вольц был человек не глупый, только в высшей степени самоуверенный. Он заблуждался, полагая, что превосходит силой дона Корлеоне. Больше всего его ошеломило, с какой небрежной легкостью этот Корлеоне погубил коня, прославленного на весь мир, стоящего шестьсот тысяч долларов. А ведь это только первый шаг. Вольц содрогнулся. Он подумал о той жизни, которую себе создал. Он богат. К его услугам самые обворожительные женщины в мире, стоит лишь поманить их пальцем и пообещать контракт. Его приглашают на свои приемы короли и королевы. У него есть все, чем власть и деньги способны украсить человеческое существование. Надо сойти с ума, чтобы поставить такую жизнь на карту ради пустой прихоти. Через шесть часов приглашение на главную роль ставленника дона Корлеоне состоялось".

x x x

Другие возможные варианты использования стратагемы.

Необходимо выявить состав и связи преступной группировки. Под негласный контроль берутся каналы связи и лидер. Затем лидер получает такую информацию, которая заставляет его срочно провести консультацию со своими покровителями и мобилизацию сообщников. Контакты фиксируются.

x x x

Стратагема может использоваться как средство вдохновения и мобилизации сил. Для этого объект (спортсмен, разведчик, киллер и пр.) перед операцией получает информацию о том, насколько важна для нации (спецслужбы, преступной группировки) его победа, проводятся встречи с высокопоставленными чиновниками (партократами, генералами, авторитетами), которые объяснят всю важность и исключительность выполнения поставленных задач.

Достигаемый эффект – максимальная собранность, самоотдача, эффективность.

x x x

Стратагема рекомендуется к использованию во время общения с источником, содержащим ценную информацию. В ходе разговора партнер вызывается на откровенность, либо втягивается в спор и в качестве аргументов для защиты своих утверждений или поддержания собственного авторитета приводит интересующую Вас информацию либо раскрывает планы в виде высказывания угроз, раскрывает намерения и истинное отношения к Вам других людей.

x x x

Стратагема используется в политике.

Конфликт с Чеченской республикой имеет несколько значимых сторон и последствий. В том числе эффект предупрежденной змеи в отношении политических или этнических группировок, имеющих тенденцию к эскалации сепаратистских устремлений. Некоторые конкретные политики были вынуждены заранее поставить перед собой вопрос: "Что лучше – быть удельным князем, формально зависимым от Москвы, но сидящем в своем княжестве, или независимым национальным лидером, но бегающим по горам от преследующего тебя спецназа"? Особенно желающих бегать по горам в последнее время все меньше. А разговоров о необходимости единой и неделимой державы – все больше.

14. Позаимствовать труп, чтобы вернуть душу

Использовать для решения новых проблем известные ранее способы, идеи, средства, лидеров.

Практически использовать принцип "Новое, – это хорошо забытое старое". Создавать свой авторитет и получать поддержку не за счет (не только за счет) собственных идей, а за счет создания ореола борца за "вечные", "изначальные" ценности, которые в настоящее время "забыты" или "поруганы". Выдвигать собственные новые идеи или заимствовать чужие, придавать им ореол стратегии, проверенной временем, другими людьми или группами.

x x x

На данной стратагеме основаны многие новые религии. За основу берется существующее религиозное учение. Делается вывод о том, что его сегодняшняя практика находится в противоречии с корнями и основными идеями источника вероучения. Следует призыв вернуться к основам (истине, духовности, моральной чистоте, бедности, пр.).

x x x

Стратагема широко используется в коммерческой рекламе. Для придания веса торговой марке приводятся сведения о многовековом опыте создания продукта (пива, шоколада, часов, трусов), многолетней истории фирмы, ее устоявшейся репутации, известности, традициях.

x x x

Во время второй мировой войны по приказу Сталина был снят фильм "Александр Невский", в котором русское войско разгромило немецких псов-рыцарей на Чудском озере. Использование стратагемы No 14 проявилось и в других решениях Сталина. С 1943 года в армии вновь были введены погоны. До этого времени знаки различия в Красной Армии находились на петлицах, а сами погоны считались отличительным признаком белогвардейской сволочи. В ходе Великой Отечественной войны Русская православная церковь, почти под корень уничтоженная Коммунистической партией Советского Союза в двадцатые – тридцатые годы, вновь начинает играть некоторую роль в жизни страны.

x x x

Стратагема используется в криминальном мире. Периодично, с разрывом в 15-20 лет по стране прокатываются волны игр типа "лохотрона". Сначала это были игры в "три карты", затем в наперсток. Последнее достижение – мошенничество с помощью компьютера. Волна мошеннических игр набегает, играют на каждом углу, люди ловятся, затем общественное мнение приходит в возбужденное состояние, и волна гаснет. Через несколько лет, когда подрастает новое поколение, а старое все забыло, – история в новой форме возрождается снова.

x x x

Стратагема может использоваться в политике.

Во внутренней политике пальму первенства в использовании стратагемы "Позаимствовать труп, чтобы вернуть душу" держит Коммунистическая партия Российской Федерации. Совершенно непонятно, почему она (партия) так называется. Если сравнить основополагающие, программные документы коммунистов, например, "Манифест Коммунистической партии" и сегодняшние программы КПРФ, то становится совершенно ясно, что название партии используется исключительно для привлечения избирателей, поскольку от коммунистических основ и идей осталось, по существу, единственное – вывеска в виде названия.

Не будем вдаваться в теоретические дебри.

Достаточно одного аргумента. Основа коммунизма – неприятие частной собственности на средства производства. Признание частной собственности в качестве легитимного экономического инструмента для коммунистов то же самое, что употребление свиного сала для правоверных мусульман или поклонение сатане у христиан. То есть явление не просто недопустимое, но находящееся в резком противоречии с основами веры и идеологии, вызывающее отвращение. Признание частной собственности – просто издевательство над коммунистической идеей.

А Китай нам в этом вопросе – не указ. Там в свое время использовалась та же вывеска для получения от Советского Союза конкретной военной и экономической поддержки. И использовалась эта вывеска очень эффективно, судя по сегодняшним результатам.

x x x

Во внешнеполитических процессах стратагема используется для решения различных прикладных задач. Иногда прямо противоположных. Хочешь подтвердить традиционно положительные исторические корни российско-французских отношений – вспоминай о дивизии "Нормандия-Неман", о том, что русские дворяне говорили сплошь на французском языке, и все русские очень любят шампанское, которое первоначально делали в Шампани. Надо Францию поругать, вспомним про поход Наполеона, сгоревшую Москву и французских мародеров. То же самое про Монголию – поставки мяса и тулупов во время Великой Отечественной войны с одной стороны, походы потомков Чингисхана, татаро-монгольское иго – с другой.

15. Сманить тигра с горы на равнину

Предпринять такие действия, в результате которых противник утратит некоторые свои преимущества: преимущество своего положения, выгодную местность, базы, статус, помощников, ресурсы. Татаро-монголы, скифы, другие степные кочевые племена успешно применяли тактику, основанную на данной стратагеме. Значительную часть их войска составляли легковооруженные воины, которые не могли быть эффективно использованы в рукопашных схватках с тяжеловооруженным противником. Поэтому их тактика заключалась в следующем. Превосходящие силы противника заманивались в глубь территории. Для битвы выбирались большие ровные пространства, на которых возможны маневры конными воинами. На войско противника накатывались волны всадников, вооруженные луками. В ряды противника летели стрелы, в первую очередь поражались лошади. В непосредственный бой лучники не вступали, а догнать их было очень трудно. Широко применялось ложное бегство и нападение из засад. Если силы противника были в значительной мере рассеяны и уничтожены, в бой вступали тяжеловооруженные воины. Если противник оставался силен, бой продолжался на следующий день. Противостоять такой тактике было чрезвычайно сложно. Персидский царь Дарий, попытавшийся воевать против скифов, с большим трудом избежал поражения и с большим трудом смог возвратить свое войско из скифских степей.

x x x

Успех русских войск при проведении Куликовской битвы в 1380 году, когда воины Дмитрия Донского разбили войска Мамая, во многом был определен правильным (с точки зрения русских) местом проведения битвы.

x x x

Данная стратагема широко используется в настоящее время при проведении партизанских действий. Хорошо подготовленные и вооруженные для проведения фронтовых операций воинские соединения зачастую оказываются совершенно неэффективными при проведении борьбы с партизанскими формированиями. Чеченские боевики достаточно эффективно используют такой вид боевых действий, как выдвижение одиночных снайперов к местам дислокации федеральных войск. Снайперы, произведя несколько прицельных выстрелов, покидают позиции, оставаясь недосягаемыми для артиллерии, танков или другого мощного, но неэффективного в данном случае оружия. Навязывание партизанами выгодной им тактики войны сводит на нет видимые преимущества армейских частей и тяжелых вооружений.

x x x

В средневековой Европе иногда практиковался "Божий суд". Когда истину по делу установить было невозможно, стороны могли решить исход дела путем проведения судебного поединка. Проигравший считался виновным. С одной стороны, у правой, но менее социально защищенной стороны, появлялся шанс доказать свои права, независимо от более высокого положения обидчика. С другой стороны, более высокопоставленный обидчик мог выставить вместо себя профессионального бойца, не участвуя в схватке лично. Таким образом, попытка сманить тигра с горы (получить возможность на равных условиях отстаивать свои права) могла окончиться успехом, но могла привести и к новым проблемам – новому тигру на горе в виде поединка с профессиональным бойцом.

Подобные правила существовали в некоторых странах и при проведении дуэлей.

x x x

В спорте хорошо известен эффект "своего" стадиона. Имея поддержку собственных болельщиков, проводя матч у себя дома, команда имеет гораздо большие шансы на победу, чем в случае игры на чужом поле. Именно эффект "своего" стадиона помог французской сборной по футболу стать чемпионом на проходившем во Франции в 1998 году чемпионате мира.

x x x

В полемике. Противника уводят в ту область знаний, где он заведомо некомпетентен и компрометируют его, делая его некомпетентность явной.

x x x

В качестве наказания широко используется лишение званий, наград, прав ношения формы. Человек, подвергнутый подобному наказанию, утрачивает социальный статус, вместе с ним социальные контакты, перспективы, уверенность в себе. Человек, лишенный статуса, это даже меньше, чем тигр без горы. Одним из наиболее серьезных наказаний считалось отлучение от церкви. В начале века это наказание было применено в России в отношении писателя Льва Толстого. Правда, неизвестно, чей авторитет пострадал от этого больше –Льва Толстого или Русской православной церкви.

16. Если хочешь что-нибудь поймать, сначала отпусти (хочешь получить – вначале дай)

Стратагема, при которой во имя стратегической цели временно идут на уступки, проявляют заботу, показывают мнимую несостоятельность, незаинтересованность, нейтральность.

Классический пример.

Первые декреты Советской власти. Декреты о Мире и Земле. Результат. Гражданская война. Объявление земли собственностью государства. Коллективизация. Разгром крестьянства.

x x x

Древние греки во время войн следовали такому обычаю. Если город противника оказывал сопротивление, то после его взятия все мужчины уничтожались, а женщины и дети превращались в рабов. Тем не менее, войны случались часто. Рим со времен Ромула использовал другую стратегию. Жители покоренного города не обращались в рабство. Побежденным предоставлялась свобода. Часть жителей насильно переселялась в Рим, но и из Рима в покоренный город на постоянное жительство перемещались римские граждане. Достаточно быстро вновь обретенная территория начинала жить по римским законам и обычаям. За счет такой политики границы римской империи постоянно расширялись. Невозможно получить стабильность, насильно навязывая условия, но можно создать систему, когда партнер получает возможность играть по выгодным для него правилам.

Стратагема, которая стандартно используется картежными шулерами. Сначала новичку дают возможность немного выиграть, затем полностью очищают его кошелек.

x x x

Сталин и Гитлер проявляли большую политическую дальновидность. После того, как ими был взят под контроль государственный аппарат, они оба осознали необходимость закрепления личной власти и создания гарантий безопасности и стабильности. В ходе борьбы за власть им помогали различные силы. Соратники по борьбе уже получили толику власти, но теперь они были готовы потребовать свое право на всю власть. Для многих именно перспективы власти были основным мотивом помощи этим лидерам. В свое время перспективы были отданы в обмен на поддержку. Невыполнение обещаний грозило войной со своими недавними соратниками. Сталин и Гитлер не питали иллюзий в отношении своего окружения. Сначала партайгеноссе дали возможность приобщиться к лаврам победы, а потом их лишили всего, в том числе жизни или свободы. В России прошла широкомасштабная чистка партии, НКВД, армии и всего государственного аппарата, в Германии состоялась ночь длинных ножей.

x x x

Стратагема широко используется в бизнесе. Первоначально на товар делается значительная скидка. Прибыль получается за счет больших объемов продаж, постоянной поставки расходных материалов, запасных частей. Стандартный вариант использования в экономике – кредитование. Предприятие или организация кредитуется, затем возвращаются как выданные средства, так и проценты за пользование кредитом.

x x x

В современной политической жизни данной стратагемой пользовался первый российский президент – Ельцин Борис Николаевич. Сначала в обмен на поддержку со стороны территориальных лидеров им было предложено взять столько суверенитета, сколько они хотят, затем, после того, как Ельцин встал у руля страны, оказалось, что все мыслимые полномочия Кремлем монополизированы, деньги находятся в центре, права на ресурсы – также.

Суверенитет, вроде, остался на местах, только что с ним делать?

17. Бросить кирпич, чтобы получить яшму

Стратагема неравноценного обмена, приманки, сыра в мышеловке. Широко используется преступниками. Рэкет – за весьма неопределенные обязательства защищать фирму от преступных посягательств со стороны жулики получают вполне конкретные деньги.

x x x

Классический пример – басня Крылова про сыр, Ворону и Лисицу. Современный вариант басни. Март 2000 года. Сидит на ветке ворона, держит сыр. Подходит лиса. Что, ворона, будешь голосовать за и. о. президента? Да!!! Сыр выпал. Прилетела вторая ворона и спрашивает – зачем же ты, глупая, сказала "Да"? А какая разница, хоть "да", хоть "нет", сыр все равно улетит...

x x x

Предвыборная борьба – сплошное бросание кирпичей в виде обещаний за яшму – голоса избирателей.

x x x

В бизнесе может использоваться для финансовых махинаций, обмана партнеров и клиентов. Бухгалтерский учет учитывает ценные бумаги (акции, векселя и пр.) по их номинальной стоимости. При этом реальная цена акции или векселя может значительно колебаться как в сторону уменьшения, так и в сторону увеличения от номинала. Например, векселя энергетических компаний могут иметь реальную цену, составляющую 20 – 30 % от номинала. Это значит, что имея на руках вексель какого-нибудь Тьмутаракань-энерго на 100 рублей, Вы можете оплатить им свои затраты по электроэнергии, исходя из номинала векселя, – рубль в рубль, или продать его. Но в случае продажи реальная цена векселя на рынке будет на 70 – 80 % ниже его номинальной цены. То есть Вы получите не 100, а рублей 20 – 30. Но если у Вас есть знакомый директор предприятия, лучше государственного, он может купить у Вас вексель и за 100%, если Вы ему дадите взятку. Государственное предприятие в накладе не останется. По бухгалтерии все сходится. Купили вексель за 100 рублей, на эту же сумму закрыли долги по электроэнергии. То, что на рынке этот вексель стоит значительно дешевле, – бухгалтерию не интересует.

x x x

Можно векселя не покупать и продавать, а менять. С выгодой для себя. В начале девяностых годов в Москве действовала некая компания, которая проводила операции с векселями. Схема была такой. Утверждалось, что существует программа Всемирного банка по кредитованию предприятий России. Руководителю предприятия предлагалось обменяться векселями с данной компанией. Утверждалось, что предприятие ничем не рискует. Утверждалось, что в том случае, если вексель будет предъявлен к оплате, предприятие вернет вексель компании. Но за векселем предприятия стояли реальные ценности, за векселем компании не стояло ничего. Некоторые руководители пошли на подобные сделки. Обратиться за консультациями к своим юристам они не могли – сделка учитывала их личную выгоду. О том, что их вексель может быть без их согласия передан третьему лицу, они не догадывались. Компания получила векселя нескольких крупных предприятий, в том числе золотых приисков. Векселя были использованы как залог для получения кредитов в иностранных банках. В результате иностранные банки потеряли несколько миллионов долларов.

x x x

Стратагема широко используется при строительстве финансовых пирамид. В обмен на обещание сверхприбыли (кирпич) доверчивые вкладчики отдают свои деньги (яшму). Вместо сверхприбыли могут быть использованы товары. Так, фирма "Властелина" продавала дешевые автомобили. Первые покупатели действительно их получили, остальные, как того и следовало ожидать, просто потеряли свои деньги.

x x x

В нашей стране бесспорным лидером по использованию данной стратагемы является само государство. СССР и Российская Федерация регулярно в лучших традициях семнадцатой стратагемы облегчают кошельки своих граждан. В советское время в добровольно-принудительном порядке распространялись акции государственных займов, затем продавались талоны на дефицитные товары: холодильники, телевизоры, автомобили. Акции до конца не оплачены, автомобили частично не выданы.

Крайних – нет.

x x x

Стратагема широко используется при совершении операций с государственными организациями. В девяностых годах Сбербанк России обменялся очень большим пакетом собственных акций с банком "Национальный кредит". С таким же успехом можно было поменять акции Сбербанка на керенки, прошлогодние календари или туалетную бумагу.

x x x

Также стратагема была использована при реализации ГКО (государственных краткосрочных обязательств). В августе 1998 года государство отказалось их оплачивать. Самые эффективные действия против собственных граждан были связаны с более масштабными действиями – финансовым обвалом начала девяностых годов, когда были практически аннулированы средства вкладчиков в Сбербанке – государственном банке России, и августе 1998 года, когда в результате обвала рубля в России был уничтожен только что появившийся средний класс.

18. Чтобы обезвредить разбойничью шайку, надо сначала поймать главаря

Для того чтобы победить врага с меньшими потерями , надо уничтожить его лидера или штаб.

Человеческое сообщество организовано по иерархическому принципу. Чем более сложная система, тем более специализированы ее отдельные части. Только ограниченный круг людей может охватить в целом процессы, которые организует или контролирует система. Для того чтобы эффективно бороться с каким либо противником, не всегда надо добиваться преимущества с ним в открытых столкновениях, достаточно сделать его систему неуправляемой или неэффективной. Это может быть достигнуто за счет нейтрализации лидера или тех частей системы, с помощью которых он принимает решения и осуществляет руководство (связь, разведка, штаб). Временная изоляция лидера или разрушение системы управления не всегда могут быть эффективными. Поскольку лидер противника может заменить звено цепи, вышедшее из строя, в некоторых случаях оптимальный вариант – ликвидация самого лидера.

x x x

Как уже указывалось выше, в начале тридцатых годов мафия в США захотела избавиться от грязной работы. Чарльз Лучано и его товарищи по Совету синдиката посчитали, что бизнес мафии не должен быть обременен убийствами. Появилась потребность в создании специализированной фирмы по совершению мокрых дел. И такая организация, специализирующаяся на истреблении людей, – "Мердер инкорпорейтед" – "Корпорация убийц" – была создана. Главная задача, стоящая перед корпорацией, заключалась, как это ни парадоксально, в предотвращении гангстерских войн. Как только на контролируемой преступным сообществом территории возникала очередная неподконтрольная преступная группа, ей предлагалось работать под началом местного официального представителя преступного сообщества. В случае отказа руководитель группы безжалостно уничтожался, его бригада рассевалась или бралась под контроль. Аналогичные меры воздействия применялись в отношении экономических и политических лидеров. Но и сами лидеры семей знали, что в случае выхода их действий за рамки написанных законов, они могут превратиться в клиентов корпорации. За десять лет работы корпорации ее служащие совершили около тысячи убийств. Но и ликвидировали корпорацию, используя данную стратагему, нанеся удар непосредственно по ее руководству.

x x x

Нейтрализация первого лица может не только создать проблему по управлению ресурсами противника, но породить междоусобицу и конфликт в его команде.

x x x

В некоторых случаях непродуманное применение стратагемы может вызвать обратный эффект – если первоначально лидером является слабый и нерешительный человек, а на смену приходит более решительная и опасная личность.

x x x

Стандартный ход при планировании наступательных операций – в перечень объектов для нанесения первых ударов включаются штабы противника и узлы связи.

x x x

Данная стратагема используется человечеством с начала его истории. Роль лидера признавалась всеми культурами и цивилизациями. Несколько в стороне оказался марксизм-ленинизм со своей трактовкой роли личности в истории. Но советские вожди со времен Сталина всегда уделяли достаточно сил и средств для обеспечения собственной безопасности.

x x x

Вопросы физического уничтожения лидеров оппозиции всегда занимали важное место в работе органов ЧК – НКВД – КГБ. После того как внутренняя оппозиция в СССР была подавлена, взоры советских чекистов обратились в сторону Востока, Юга и Запада. Чекистов не смущало наличие государственных границ. В 1926 году в Синцзяне советским агентом уничтожен один из лидеров белого движения оренбургский атаман Александр Дутов. В 1934 году в Синцзяне захвачен и вывезен в СССР лидер мусульманских сепаратистов Ма-Чжуин, который пытался помешать приходу к власти в северо-западном Китае ставленника Советского Союза Шен-Шицая. В тридцатых годах в Афганистане была развернута настоящая охота на руководителей басмаческой эмиграции Ибрагим-бека и Куршир-Амата и их ближайшее окружение. На Кавказе была проведена успешная операция по захвату мятежных чеченских лидеров Нажмудина Гоцинского и Эмина Ансалтинского. Не осталась без внимания и Европа. В 1930 году в Париже чекистами похищен глава Русского Общевоинского Союза (РОВС), непримиримый противник советской власти генерал Александр Кутепов. Затем при невыясненных обстоятельствах исчез бывший руководитель русской разведки генерал Николай Монкевиц. В 1937 году похищен и тайно вывезен в Советский Союз преемник Кутепова на посту председателя РОВСа – генерал Евгений Миллер. В 1937 году ликвидирован руководитель троцкистского движения в Испании Андре Нин. В 1938 году в Париже странной смертью после операции по поводу аппендицита умирает Лев Седов, сын Льва Троцкого. В 1938 году в Голландии уничтожен лидер украинских националистов Евгений Коновалец. Операцию по уничтожению Коновальца провел лично Павел Судоплатов, возглавивший в дальнейшем всю диверсионную работу за рубежом. В 1940 году в Мексике после нескольких неудачных покушений убит Лев Троцкий. В годы Великой Отечественной войны лидеры врага уничтожались в значительных количествах, но и после окончания войны, советские спецслужбы вели персональную охоту за своими противниками. В 1954 году в Германии советским агентом Богданом Сташинским убит украинский лидер Стефан Бандера. Охота за вражескими лидерами продолжалась и в Афганистане, продолжается в Чеченской войне – убит Джохар Дудаев, захвачен в плен Салман Радуев.

x x x

Физическое уничтожение не всегда является необходимым приемом для борьбы с противником. Если ты имеешь рычаги воздействия на государственный аппарат, а тебе мешает непонятливый прокурорский или милицейский чин, достаточно просто уволить его. Ведь опасность он представляет до тех пор, пока в его распоряжении есть аппарат и полномочия, соответствующие его служебному положению. Без них он не опасен. С увольнением некоторых возникают проблемы. Достаточно трудно уволить Прокурора России. Но, как оказывается, достаточно просто его нейтрализовать. Для этого нужно иметь двух отрывных девиц, скрытую камеру и возможность манипулировать главным государственным телевизионным каналом.

19. Тайно подкладывать хворост под котел другого

Суть стратагемы: не противодействуй открыто силе врага, но ослабляй постепенно его опору.

x x x

С помощь именно этой стратагемы было разрушено могущество греческого государства Спарта. Примерно в 800 году до нашей эры в греческом государстве Спарта дядя и опекун царя по имени Ликург провел государственную реформу. Было ликвидировано социальное неравенство, каждая спартанская семья (то есть семья, состоящая из потомков дорийских завоевателей) наделялась земельным участком. Землю нельзя было продавать, она передавалась по наследству. Ни один спартанец не имел права есть у себя дома, все пользовались общим столом в так называемых фидитиях. Более обеспеченные спартанцы оплачивали свое питание, менее обеспеченные питались даром. Но все питались одинаково. Роскошь в жилищах и одежде была запрещена. В быту носилась самая скромная одежда. Но павшие на поле боя воины погребались увенчанные лавровыми венками. Еще более почетным считалось погребение в багряной одежде. Имена указывались только на могилах убитых в сражении. Воспитание детей было государственным делом. Вся система была направлена на то, чтобы мужчины вырастали воинами. Города спартанцев было запрещено обносить стенами и укреплениями и искать в них убежища. Государство Спарта просуществовало по законам Ликурга около четырехсот лет, в 404 году до нашей эры утвердив свою гегемонию над всей Грецией. Затем могущество Спарты исчезло. По легенде это произошло после того, как в очередной войне воины Спарты разбили персидского царя и захватили большое количество сокровищ. Что с ними делать? А вы разделите их между собой, посоветовали разбитые персы. Разделили. Тут-то все и началось. В смысле – кончилось. Может быть, все в действительности происходило более медленно, но после того, как были подточены принципы, на которых было основано могущество Спарты, она перестала существовать как сильное государство и к началу нашей эры вошла в состав Римской империи.

x x x

Возможны различные варианты применения данной стратагемы. Она может быть направлена на уничтожение стабильности в лагере противника, для этих целей в большинстве современных армий созданы подразделения для проведения психологической войны. С этой целью в государствах противника создаются и поддерживаются оппозиционные партии и пресса, разжигаются националистические противоречия. США в годы холодной войны имели программы по "размытию" социализма. СССР в свою очередь финансировал коммунистическое движение в Соединенных Штатах Америки.

x x x

Вернемся в Россию.

Как должны выглядеть "нормальные" отношения между преступниками и правоохранительными органами? Странный вопрос. Преступники совершают преступления, органы ловят преступников. В действительности не все совсем так. Продвинутые организованные преступники имеют контакты с органами, и те их не только не ловят, но и защищают. Почему работники милиции могут иметь деловые отношения с представителями преступного мира? Может быть, их шантажировали или запугали? Нет. Просто их моральные качества были постепенно размыты. Сделав первый незначительный шаг и незначительно преступив закон и служебный долг, они затем делали второй, третий и так далее, пошло, поехало. Преступники, находящиеся в местах лишения свободы, имеют многократно проверенные методики нахождения общего языка с администрацией лагерей. Что эффективнее – брать штурмом районный отдел милиции или подарить его начальнику на день рождения легковой автомобиль?

20. Ловить рыбу в мутной воде

Воспользоваться противоречиями в лагере врага, извлечь преимущества из его слабости и отсутствия постоянства. Для того чтобы ослабить войско врага, надо лишить его единства, сплоченности, управляемости. Эта задача может быть решена с помощью различных инструментов. С древнейших времен противники использовали приемы психологической войны. В войске неприятеля распространялись панические слухи, слухи, компрометирующие руководство или их способы ведения войны. Широкое распространение имели разного рода подметные грамоты, лжепророчества, ссылки на потусторонние силы. Стандартным инструментом является разжигание противоречий между кланами, группировками, национальными группами.

x x x

Соединенные Штаты Америки, Гражданская война Севера и Юга 1861 –1865 годов. Экономика юга во многом основана на рабском труде негров. Президент США Авраам Линкольн принимает закон, согласно которому рабство в США отменяется с 1 января 1863 года. Негры подымают голову, южане получают дополнительные проблемы, кроме войны с северянами надо усмирять собственных рабов.

x x x

В политике разжигание разногласий между политическими группировками и их лидерами широко используется для распыления сил противника. Невозможность иметь одного кандидата, объединить усилия нескольких политических сил в одном направлении становится губительным как для декларируемых целей, так и для самих политических сил.

x x x

Стратагема часто используется неэффективно, либо вызывает обратный эффект. Это происходит в тех случаях, когда заинтересованная сторона пытается грубыми прямолинейными способами компрометировать лидера, пользующегося авторитетом. Именно так произошло в ходе борьбы руководства СССР против опального коммунистического лидера Бориса Николаевича Ельцина. Была поставлена задача – лишить Ельцина поддержки команды, возможных союзников и широких масс. Предпосылки для успешного проведения такой работы были. Ельцин – представитель партийной номенклатуры, на нем лежит общий грех партии за ошибки, он неравнодушен к спиртному. Все неуклюжие и прямолинейные попытки скомпрометировать Ельцина только повышали его рейтинг. А ведь были проверенные варианты усмирения. Например, сделать Ельцина министром сельского хозяйства. Или привлечь профессионалов из советских спецслужб. Но получилось все наоборот. Именно Ельцин вышел победителем из конфликта, воспользовавшись непостоянством и неразберихой в аппарате Горбачева, а главное отсутствием у Горбачева достаточных бойцовских качеств.

21. Цикада сбрасывает свою золотую кожицу

Каждое сообщество людей (семья, племя, полк, фирма, государство, нация) имеет вождей, идеи и символы. До тех пор, пока жива высокая Идея, лучшие представители общества будут приносить себя ей в жертву. Именно лидер является главным выразителем Идеи, ее живым подтверждением. До тех пор, пока вожди способны вести группу вперед, пока не утрачены символы, группа представляет собой единое целое, которое может жить и бороться. Руководитель, лидер обязан всегда иметь бодрый, уверенный вид. Именно он придает стабильность всей команде, связывает людей в организацию, а отдельные процессы в систему. Если руководитель потерял веру в собственные силы, впал в депрессию или в панику, его состояние незамедлительно будет передано его окружению, что может вызвать катастрофические последствия. Независимо от истинного положения руководитель обязан всегда своим видом, интонациями, поведением внушать подчиненным чувство уверенности и веры в победу.

x x x

Сунь Цзы: "Непобедимость заключена в самом себе; возможность победы зависит от врага".

x x x

Москва, Красная площадь, 7 ноября 1941 года. Традиционный парад, посвященный 24 годовщине Октябрьской революции. Немецкие войска стоят в нескольких километрах от столицы, существует реальная опасность налета немецкой авиации, но парад все равно состоялся. Но и противник Советского Союза – фашистская Германия – билась до последних возможностей. Когда обычные способы ведения войны были исчерпаны, возникла доктрина тотальной войны. Несмотря на обреченность, гарнизон Берлина оказывал Советской Армии жесткое и упорное сопротивление. В обоих случаях не последнюю роль сыграли фигуры национальных лидеров. В ходе Сталинградской битвы массовая сдача в плен военнослужащих Шестой немецкой армии началась после того, как фельдмаршал Паулюс попал в плен и отдал своим войскам соответствующий приказ. Всего в плен попало сто тринадцать тысяч солдат. Большая часть из них погибла в плену, на родину вернулось около пяти тысяч человек. Именно Шестая армия провела в 1941 году операцию по окружению советских войск в районе Киева, когда в немецкий плен попало более полумиллиона (по немецким источникам – до двух миллионов) красноармейцев . Поражение в Сталинградской битве оказалось для Германии роковыми.

x x x

Добровольная сдача в плен солдат японской армии стала возможной только после капитуляции Японии и соответствующего приказа собственных лидеров. Но на некоторых островах японские войска не имели связи со своим командованием и продолжали оказывать яростное сопротивление, не веря в капитуляцию своей страны.

x x x

Февральская, а затем Октябрьская революции в России стали возможными как раз в результате того, что конкретные лица из дома Романовых не нашли в себе сил продолжать борьбу и практически капитулировали лично. Их личная капитуляция стала причиной трагедии национального масштаба.

x x x

Данная стратагема может использоваться в нескольких плоскостях – как необходимость поддержания лидером собственного лица, так и как возможность воздействия на враждебную группировку путем морального давления на ее вождя, верхушку, дискредитацию и компрометацию идей, составляющих основу сплоченности группы.

22. Закрыть дверь и поймать вора

Если к тебе в дом залез вор – запри все двери и поймай его. Лиши вора путей отхода, имея выход, вор не сдастся, а будет биться до смерти.

Если есть возможность превосходящими силами полностью уничтожить противника, сделай это быстро и решительно. Окружи противника, лиши его надежд на спасение и иллюзий, создай безысходное положение. Если на месте противника не враг, а твой должник, и он готов начать расплачиваться – не надо ждать, когда он соберет всю сумму, бери то, что у него есть сейчас. Если твой оппонент сдался и готов подписать необходимые тебе бумаги, отдать документы или ценности, сделай это немедленно. Не надо требовать, чтобы документы были аккуратно переплетены, а на подписании акта капитуляции присутствовали пресса и телевидение.

x x x

20 мая 1941 года началась немецкая воздушно-десантная операция по захвату Крита. В первый день немцы десантировали на остров около десяти тысяч человек. К вечеру в живых осталось 70 процентов парашютистов. У нападавших были на исходе боеприпасы, значительное их число было ранено. Если бы командование союзников в соответствии с настоящей стратагемой в ночь на 21 мая провело наступательные действия, десант был бы уничтожен полностью. Для интенсивного боя у него просто не оставалось патронов, новые поступления могли быть доставлены только по воздуху на следующее утро. Но командование союзных войск проявило нерешительность, имея шестикратное превосходство в живой силе и подавляющее превосходство по видам вооружения. На другой день яростные атаки немцев, получивших подкрепление и боеприпасы, были возобновлены. Через неделю с небольшим Крит был взят под контроль немецкими и итальянскими войсками, общие потери союзников составили около восемнадцати тысяч человек.

x x x

Во Вьетнаме стратагема "Закрыть дверь и поймать вора" использовалась с успехом неоднократно. 20 ноября 1953 года французские парашютисты захватили старый японский аэродром расположенный в долине Дьен Бьен Фу (Глиняных кувшинов). В центре вражеской территории был создан укрепленный лагерь, состоящий из нескольких укрепленных фортов. Французы собирались устроить здесь свою опорную базу, полагая, что противник не сможет эффективно бороться с укрепленными позициями, не имея тяжелого вооружения. Но они недооценили вьетнамцев. К весне многотысячная масса носильщиков на своих плечах сквозь джунгли доставила к базе двести орудий, командующий вьетнамскими войсками генерал Во Нгуен Зиапа привел для участия в штурме четыре регулярные дивизии. 13 ноября 1954 года вьетнамцы открыли огонь и восемь недель вели его непрерывно. Было разрушено летное поле, что сделало невозможным посадку и взлет самолетов. Почти половина имеющейся у французов авиации – 169 самолетов – были сбиты или повреждены вьетнамской зенитной артиллерией. Становилось ясно, что база и ее защитники обречены. Но французское командование упорствовало. Бои продолжались, в лагерь высадился дополнительный батальон парашютистов. 7 мая массированные атаки сломили сопротивление защитников. Из пятнадцатитысячного гарнизона четыре тысячи были убиты в ходе обстрелов и штурма, одиннадцать тысяч попали в плен. Вьетнамцы расстреляли всех попавших в плен соотечественников. Французские пленные сотнями умирали от ран, болезней, голода. Остались в живых и вернулись во Францию около четырех тысяч человек. В заключение подчеркнем, что базу защищали элитные войска.

23. Объединиться с дальним врагом, чтобы побить ближнего

Данная стратагема очень ярко отражает идеологическую основу всех тридцати шести китайских стратагем.

Основная идея такова: "Все – враги". Некоторые враги – явные. Это те, с кем ты будешь воевать в ближайшее время. Воевать надо разумно, с помощью союзников, экономя собственные силы. Некоторые враги – тайные. Это те, которые в ближайшее время не будут вести с тобой открытую борьбу. Их надо по возможности привлекать в союзники для борьбы с явными врагами. При этом необходимо как можно больше истощить их ресурсы и ослабить их, чтобы в дальнейшем, когда они станут ослабленными, взять их под свой контроль. Есть нейтральные государства, группы, люди. Но и они должны рассматриваться, как потенциальные "явные" враги или союзники, то есть "тайные" враги. Данная стратагема учит тому как правильно повести себя в отношении заключения временных союзов для организации стратегического превосходства. Согласно стратагеме, наиболее опасен для тебя тот враг, с которым ты непосредственно соприкасаешься и имеешь общую границу. Он является для тебя источником постоянной повышенной опасности. Ближайший партнер знает твои слабые места и может внезапным ударом покрыть то небольшое расстояние, которое вас разделяет. Но его враги, которые находятся вдали от тебя, являются твоими естественными союзниками, по крайней мере, до тех пор, пока ты не начинаешь иметь с ними общую границу.

x x x

Согласно этой стратагеме действовали Германия и СССР при завоевании европейских государств. Пока они не имели соприкосновения, их можно было считать естественными союзниками. Но после того, как у них появилась общая граница, война стала неизбежной. Вопрос стоял лишь один – кто и когда ее начнет.

Примеры из истории. "Естественный" союз Германии и Японии во Второй мировой войне. Куба вступает в конфликт с США. Естественный союзник Кубы – СССР. СССР начинает войну в Афганистане. Афганистан поддерживают Соединенные Штаты Америки. Китай нападает на Вьетнам. На стороне Вьетнама – Советский Союз. Если следовать этой логике, то для Чечни естественными союзниками могут являться Турция и Прибалтика, но никак не Грузия.

x x x

История дает примеры самых неожиданных военных союзов удаленных противников. В тринадцатом веке объединенные силы европейских крестоносцев и татаро-монгол сделали попытку захватить Египет, где в это время правили мамлюкские султаны. Но в двух битвах союзники потерпели сокрушительное поражение. А что было бы в случае победы? Вероятно война друг против друга за совместно захваченный Египет. Ближним врагом является не только тот, кто имеет с тобой географическую границу, но и тот, кто в данный момент времени конкурирует с тобой по наиболее важным вопросам.

x x x

В экономике это борьба фирм с теми конкурентами, которые работают на одном с ними секторе рынка.

x x x

В политике – борьба политических партий за власть и голоса избирателей. Наиболее враждебные и неприязненные отношения возникают не у партий-антиподов, а у партий, работающих на сходном идеологическом поле, рассчитывающих на одни и те же группы электората. Поскольку именно они являются "ближними" врагами.

x x x

Во все времена и у всех народов у тронов правителей шла постоянная борьба различных фаворитов и групп влияния за возможность доступа к правителю. Проигравшие могли потерять имущество, свободу, жизнь. Но эти игры продолжаются по сей день и отличаются изощренным коварством, жестокостью, упорством.

x x x

В процессе объединения с дальним врагом неизбежно возникает вопрос о взятии на себя и дальнейшем выполнении некоторых обязательств.

Как быть?

Никколо Макиавелли дает по этому поводу конкретные рекомендации. "Разумный правитель не может и не должен оставаться верным своему обещанию, если это вредит его интересам и если отпали причины, побудившие его дать обещание. Такой совет был бы недостойным, если бы люди честно держали слово, но люди, будучи дурны, слова не держат, поэтому и ты должен поступать с ними так же. А благовидный предлог нарушить обещание всегда найдется. ...Всегда в выигрыше остается тот, кто имеет лисью натуру. Однако натуру эту надо еще уметь прикрыть, надо быть изрядным обманщиком и лицемером, люди же так простодушны и так поглощены ближайшими нуждами, что обманывающий всегда найдет того, кто даст себя одурачить. ...В наше время великие дела удавались лишь тем, кто не старался сдержать данное слово и умел, кого нужно обвести вокруг пальца. Такие государи, в конечном счете, преуспели куда больше, чем те, кто поставил на честность. ... Надо являться в глазах людей сострадательными, верными слову, милостивыми, искренними, благочестивыми – и быть таковым в самом деле, но внутренне надо сохранять готовность проявить и противоположные качества, если это окажется необходимо".

24. Объявить, что только собираешься пройти сквозь государство Го, и захватить его

Сущность стратагемы. Получить согласие на полномочия в отношении одних действий, но воспользоваться ими для совершения других, выгодных только тебе действий.

Когда слабый противник оказывается зажат между двумя сильными, необходимо, чтобы он заключил свой союз именно с тобой. Если сосед упорствует, необходимо создать угрозу ведения войны на два фронта. Заключение союза должно привести к тому, чтобы ты смог ввести на его территорию свои войска, под предлогом защиты соседа от второй стороны. Таким образом, ты фактически овладеешь чужим государством без проведения военных действий, без потерь со стороны своих войск. Следуя стратагеме, Советский Союз в ходе второй мировой войны получил под свой контроль страны восточной Европы. Сначала эти страны были освобождены, затем в них пришли к власти подконтрольные СССР правительства. Затем эти правительства вступили в военный союз под названием "Варшавский договор", что предполагало постоянное нахождение на их территории советских войск.

x x x

Подобная практика была неудачно продолжена в отношении Афганистана. После того, как было решено сместить правительство Хафизуллы Амина и поставить у власти подконтрольного Москве Бабрака Кармаля, казалось, что проблема упирается только в захват власти и смену правителя. В спешном порядке был сформирован "мусульманский" батальон численностью в 700 человек. В него набирали бойцов спецназа азиатского происхождения или просто похожих на южных людей. Солдаты батальона носили форму армии Афганистана, их задачей считалась охрана резиденции Амина. Переворот начался 27 декабря 1979 года в 19.30 по местному времени силами "исламского" батальона, штурмовой группой в количестве 50 человек, укомплектованной офицерами спецназа, внешней разведки КГБ СССР и прибывшими на аэродром Баграма бойцами Псковской и Витебской дивизии ВДВ. Мусульманский батальон должен захватить генеральный штаб, Министерство внутренних дел, тюрьму Пули-Чархи, радиостанцию, узлы связи. Перед штурмовой группой спецназа КГБ поставлена задача физического уничтожения Амина. Для этого необходимо взять штурмом дворец Тадж-Бек в западной части Кабула. Дворец стоит на господствующей высоте, в нем находятся двести гвардейцев, имеющих на вооружении автоматы, пулеметы, ручные гранаты. Перед дворцом расположены три закопанных в землю танка. На расстоянии километра от дворца размещены два батальона охраны, имеющие четыре танка. Дорога ко дворцу идет серпантином и почти полностью простреливается. Сам дворец построен из массивных каменных плит, которые неуязвимы для оружия, имеющегося у наступающих. Силы нападающих состоят из пятидесяти человек, шести боевых машин пехоты и четырех бронетранспортеров. По легенде, непосредственно перед штурмом офицеров КГБ построили и зачитали телеграмму Андропова, состоящую из двух слов "Умрите достойно". Штурм начался. Первые два БМП подъезжают к воротам, высадившиеся четыре человека взрывают их, но попадают под огонь охраны. Один человек убит, трое ранены. Из второго БМП высаживаются пять человек и вместе с ранеными врываются во дворец. Затем в бой вступают основные силы штурмовой группы. Бой идет в здании дворца, захватываются одно помещение за другим. Амин найден и застрелен. Весь штурм длится 40 минут. В первые минуты более половины от числа участников штурма получает ранения, но большинство из раненых продолжают рваться вперед. Потери убитыми составили четыре человека. Офицеры КГБ, участвующие в захвате дворца, первоначально играли роль гостей. Именно они должны были обеспечивать личную безопасность главы Афганистана. По этой причине они знали о дворце все необходимое и имели возможность заблаговременно на месте изучить объект последующего штурма. Но то, что стало возможно в масштабах дворца, оказалось невозможно в масштабах государства. Удачный старт оказался началом затяжной бесперспективной войны. Через Афганистан прошло более 500 000 советских солдат, на прямые военные нужды советское правительство израсходовало около 70 миллиардов долларов. В 1989 году советские войска вернулись на свою территорию.

x x x

Стратагема успешно применяется в бизнесе.

Майкрософт создала по заказу крупнейшего производителя персональных компьютеров – фирмы IBM – операционную систему. Как оказалась в дальнейшем, сама IBM выиграла от этого не так уж и много, поскольку все права на систему остались у разработчика. По сути дела IBM оплатила разработку операционной системы не только для себя, но и для всех своих конкурентов по выпуску персональных компьютеров. Сменить операционную систему оказалось невозможно, поскольку она стала общепринятым стандартом.

x x x

В криминальном мире используется достаточно часто для совершения махинаций с недвижимостью. Разыскивается одинокий владелец квартиры. Некоторые организованные группы создавали для этого благотворительные организации, давали объявления о бескорыстной помощи пенсионерам, и пенсионеры находились сами. Другие покупали информацию в ЖКО. Но путь был одинаков. Сначала пенсионеру оказывалась помощь в приватизации квартиры. Затем под разными предлогами (сдачи в аренду, обмена на другое жилье и пр.) у владельца бралась доверенность, позволяющая квартиру продать. В лучшем случае владелец просто терял квартиру, в худшем, вместе с квартирой он терял жизнь.

x x x

Есть другие варианты. Только что освободившийся зэк приходит на биржу труда, находит похожего на себя безработного и предлагает ему на другой день выгодно поработать. Безработному выдается аванс, в обмен получается паспорт. Затем с помощью объявления находятся желающие сдать квартиру в аренду. Квартира снимается в аренду, при этом используется похищенный паспорт. Затем дается собственное объявление о сдаче квартиры сроком на полгода по выгодной цене. Срок сдачи квартиры – через месяц, но подписать договор и выплатить деньги нужно сразу. В течение месяца у максимально возможного числа граждан изымаются деньги, затем махинатор покидает город.

25. Украсть блоки и заменить их кривыми подпорками

Стратагема использования чужих войск, сил, потенциала, ресурсов.

Построение войск подобно дому, который опирается на свой фундамент. Если ты ведешь битву, имея войска союзников, то их надо расположить так, чтобы на них была направлена основная тяжесть. Таким образом, ты сможешь победить противника, сохранить свои войска и ослабить союзника. В упоминавшейся выше Грюнвальдской битве на стороне славянской группировки сражались русские полки из Смоленска. В советской исторической литературе участие русских войск в битве рассматривалось как пример некого "интернационализма": перед лицом общей опасности на призыв о помощи к польскому королю Ягайло прибыли русские смоленские войска. В действительности все было не совсем так. Русский город Смоленск с 1404 по 1514 год входил в состав Великого княжества Литовского, попросту говоря, он был завоеван Великим княжеством. Соответственно в 1410 году, всего через шесть лет после своего завоевания, Смоленск не мог внушать новым хозяевам особого доверия. А Ягайло – это тот самый польский король союзных войск, которого так и не дождались татаро-монголы на Куликовом поле в сентябре 1380 года. Ягайло был не другом, а традиционным врагом русского государства, союзником Золотой Орды. Поляки поступили мудро, на острие удара немецких рыцарей были поставлены смоленские полки. Они и приняли на себя основной удар. В результате чего были практически полностью уничтожены. Таким образом, за счет эффективного использования данной стратагемы поляки решили свои проблемы не только на западе, но и на востоке, – в Смоленске, где русские затем более ста лет не могли набрать сил для борьбы с Литовским княжеством.

x x x

Данная стратагема может быть использована не только как стратегия по отношению к чужим войскам. Она может рассматриваться, как алгоритм использования чужих ресурсов в свою пользу. Если эти ресурсы принадлежат частной компании, их использование может быть проблематичным, но если это ресурсы государственные, а ты имеешь к ним доступ, проблем особенно не возникает. Вот некоторые типовые схемы получения теневых средств за счет государственных ресурсов. Операции по взаимозачетам (уплата долгов за электроэнергию, уголь, нефтепродукты и прочее). Уполномоченный оператор покупает на рынке вексель за 20-30% его номинальной стоимости, закрывает задолженность векселем по его нарицательной стоимости, т.е. за 100 %. Пример: оператор за 20 тысяч купил энергетический вексель, закрыл им долги нескольких колхозов на 100 тысяч (номинальная цена векселя), получил с колхозов продукции на 100 тысяч, продал ее на черном рынке за 60 тысяч. Вернул расходы на приобретение векселя, а прибыль (разницу) оставил себе.

Операции по уплате местных и федеральных налогов. Уполномоченный оператор получает с должника продукции на 100 тысяч рублей, передает по завышенной цене половину продукции потребителю местного и федерального бюджета, закрывает таким образом задолженность должника по налогам, оставшуюся часть продукции забирает себе. В жизни это выглядит так. Работники муниципального предприятия северного, шахтерского, или рыбацкого, не получающие зарплату шесть месяцев, перед Новым годом (7 ноября или в любой другой день) получают предложение – получить задолженность продуктами. Цена на продукты в два раза выше, чем на оптовой базе. Но иначе вообще ничего не получишь. Создается ажиотаж. Берут все и по любой цене. Оператор, получив с должника бюджета тысячу тонн муки по цене один рубль за килограмм, пятьсот килограммов отдал бюджетникам, но по цене в два раза выше первоначальной, а оставшуюся муку продал. Основной вопрос – кто может проводить данные операции? Решения по доступу определяют местные администрации. Для эффективного использования круг операторов должен быть очень узким.

Северный завоз. Уполномоченный оператор получает деньги, покупает продукцию, передает по завышенной цене оператору местной власти. Разницу в цене забирает себе. Возможна более сложная схема для придания процессу видимости приличия. Денег якобы нет. Навигация срывается. Под гарантии администрации берется кредит. На него все закупается и отдается. Высокие цены оправдываются условиями кредитного договора. В день отправки деньги вдруг появляются. Кредит гасится. Банковский вариант. "Свой" банк предоставляет администрации кредит под северный завоз еще весной. Осенью деньги возвращаются с процентами. Вполне возможно, что данный банк обслуживает государственные финансовые потоки. Таким образом, государство может брать в долг свои же деньги. Решения по данным операциям принимаются областными администрациями. Монопольные права на что-либо. Монополизировать можно все, что хочешь. Жесткий вариант – полная монополизация, более гибкий вариант – введение лицензирования некоторых видов деятельности. В России успешно опробованы монополизация продаж сахара, водки, лекарств, машин, прием лома цветных металлов и многое другое. Прибыль получается за счет того, что после устранения конкурентов под контроль берется звено "оптовый – розничный рынок", при лицензировании появляются возможности получения значительных теневых средств за оформление, выдачу, продление лицензий. И для своих выгодно (очень), и для бюджета полезно.

26. Скрыть акацию и указать на тутовое дерево

Стратагема стрелочника.

Скрыть истинных виновников, истинные причины событий, указав на подставных или вымышленных лиц. Типичные варианты реализации стратагемы: Почему проиграли войну – виноваты предатели. Почему плохо живем – виноваты евреи и жидо-масонский заговор. Почему все в стране плохо – виноваты олигархи (демократы, красно-коричневые). Стрелочники могут быть случайными, традиционными и специально подготовленными.

x x x

22 ноября 1963 года. Президент Соединенных Штатов Америки Джон Фицджеральд Кеннеди в ходе предвыборного турне посещает город Даллас в штате Техас. В 12 часов 30 минут по местному времени, когда машина с президентом следует через город, внезапно раздаются выстрелы. Стреляют из семиэтажного кирпичного здания, в котором расположен книжный склад. Очевидцы утверждают, что выстрелы также раздавались и с другой стороны, со стороны железнодорожного виадука, но эту версию следствие отвергает. Президент США получает смертельные раны в шею и голову и через час умирает. Новый президент США Джонсон создает специальную комиссию для расследования обстоятельств убийства президента Кеннеди. Комиссию возглавляет председатель Верховного суда США Эрл Уоррен. Через десять месяцев, изучив обстоятельства дела и допросив 552 свидетелей комиссия пришла к выводу о том, что президент Кеннеди был убит выстрелами из винтовки, которые произвел Ли Харви Освальд. Комиссия установила, что Ли Харви Освальд действовал как преступник-одиночка, убийство не является результатом заговора. Освальд не смог прокомментировать заключения комиссии, поскольку непосредственно вслед за смертью Кеннеди был застрелен владельцем ночного кабаре Джеком Руби. Сам Джек Руби некоторое время спустя умер в тюремном госпитале. Существовало много версий убийства Джона Кеннеди. Официальная власть твердо стояла на выводе комиссии Уоррена. Причина смерти – выстрел одиночки. То, что Ли Харви Освальд – стрелочник, с самого начала было понятно всему миру. Кроме Эрла Уоррена и его комиссии. Трогательная наивность...

Кстати, в 2000 году в Минске, прошел турнир Ли Харви Освальда по стрельбе, организованный оппозицией президента Белоруссии Лукашенко. Ли Харви Освальд одно время жил в Минске, здесь он нашел свою супругу, с которой и возвратился затем в США.

x x x

Никколо Макиавелли рекомендовал государям для укрепления власти, поддержки имиджа и авторитета иметь как разовых, так и постоянных стрелочников. Пример использования разового стрелочника. "Завоевав Романью, герцог решил отдать ее в надежные руки, дабы умиротворить и подчинить верховной власти, и с тем вручил всю полноту власти мессиру Рамиру де Ороко, человеку нрава резкого и крутого. Тот в короткое время умиротворил Романью, пресек распри и навел трепет на всю округу. Тогда герцог рассудил, что чрезмерное сосредоточение власти больше не нужно, ибо может озлобить подданных. И вот однажды на площади в Чезене по его приказу положили разрубленное тело мессира Рамиро де Ороко рядом с колодой и окровавленным мечом. Свирепость этого зрелища одновременно удовлетворила и ошеломила народ".

x x x

Рекомендации по использованию постоянных стрелочников от Макиавелли: "Мудрые государи принимали все меры к тому, чтобы не ожесточить знать и быть угодными народу, ибо это принадлежит к числу важнейших забот тех, кто правит. ...Отсюда можно извлечь еще одно полезное правило, а именно: что дела, неугодные подданным, государи должны возлагать на других, а угодные – исполнять сами".

27. Делать безумные жесты, не теряя равновесия

Заставить противника недооценить твои возможности, способности, интеллект, осведомленность. Заставить противника поверить в собственное превосходство и этим ослабить его. Сделать вид, что ты не видишь расставленные врагом капканы, и извлечь из этого выгоду. Хань Фэй-цзы: речи советников я слушаю, словно во хмелю. Мои губы, мои зубы – не разжимайтесь. Я никогда не говорю первым. Мои зубы, мои губы словно запечатаны воском. Тот, кто заговорит со мной, выдаст себя, и я узнаю его сокровенные намерения.

x x x

Одна из русских интерпретаций стратагемы – "Косить под дурака".

x x x

Сказка. Братец Лис поймал Братца Кролика и планирует его казнить. Есть разные варианты, можно Кролика повесить, сжечь, утопить. Кролик согласен на все. Но он умоляет не делать только одного – не бросать его в терновый куст. Лис видит, что Кролик схвачен, деморализован, но к тому же еще и глуп – добровольно выдал самый страшный вид казни – бросание в терновый куст. Именно так Лис, уверенный в своем интеллектуальном превосходстве в конце концов и поступает.

x x x

Кир Великий завоевал Мидию, Лидию, Вавилон и Месопотамию, в 530 году до нашей эры начал войну против массагетов – племен, кочевавших по обеим сторонам Каспийского моря. Первая битва была Киром выиграна за счет хитрости. Он знал о предстоящей на его лагерь атаке, оставил в нем немного воинов, много вина и жареного мяса. Массагеты, легко победив персов, решив, что в лагере находилась вся армия Кира, почувствовали собственное бесспорное превосходство, потеряли осторожность, набросились на мясо и вино. Вино их и погубило. Когда Кир с войском вернулся в свой лагерь, он увидел не боеготовое войско противника, а стадо пьяных солдат. Массагеты потеряли значительную часть своего войска, но это не спасло Кира от полного поражения в следующей битве.

x x x

27 июня 1976 года семь террористов из Народного фронта освобождения Палестины и западногерманской террористической организации "Баадер-Майнхоф" захватили самолет "А-300", взлетевший из Тель-Авива. По требованию террористов самолет совершил перелет в Уганду, поскольку именно диктатор Уганды Иди Амин согласился принять самолет с террористами. Террористы потребовали в обмен на 103 заложников освободить 53 палестинца, находившихся в израильских тюрьмах, и заплатить выкуп. Уганда находится на значительном расстоянии от Израиля. Диктатор Уганды на словах осуждая терроризм, на деле оказал террористам поддержку. Казалось, что власти Израиля поставлены в безвыходное положение и будут вынуждены пойти на уступки. На стороне Израиля было только одно реальное преимущество – полная неготовность террористов и армии Уганды к противодействию возможной специальной операции. Террористы мнили, что находятся в беспроигрышном положении, власти Уганды считали, что их действительно считают миротворцами, а не пособниками террористической акции. И те, и другие были полностью уверены в собственном превосходстве и безопасности. Министерство иностранных дел Израиля вступило в переговоры с террористами, это еще больше убедило их в своей состоявшейся победе. В кратчайшие сроки спецслужбы Израиля подготовили и провели операцию по освобождению заложников. 3 июля 1976 года с территории Израиля взлетело шесть самолетов: четыре "Геркулеса С-130" и два "Боинга-707". В одном Боинге находился штаб и центр связи, во втором – летающий госпиталь, Геркулесы транспортировали израильских коммандос и их автомашины. Непосредственно перед посадкой в аэропорт было передано сообщение о подлете израильского самолета с освобожденными палестинцами. Сразу же после приземления из грузовых люков самолетов начали выезжать джипы с коммандос. Кроме того, была предпринята еще одна хитрость. Кроме джипов из самолета выехал черный лимузин, как две капли воды похожий на лимузин Иди Амина. Охрана аэропорта пришла в замешательство. Если бы охрана аэропорта или террористы могли предполагать, что Израиль отважится на подобные действия, положение коммандос стало бы катастрофическими. Для этого было достаточно поднять в воздух хотя бы один из имеющихся истребителей или произвести обстрел прилетевших транспортных самолетов из стрелкового оружия или гранатометов. Проблему мог решить один солдат, вооруженный небольшим минометом, пулеметом или базукой. Не имея возможности вылета из-за повреждения собственных самолетов, миссия коммандос была бы провалена. Но события развивались по израильскому сценарию. Одна группа израильтян врывается в здание аэровокзала и освобождает заложников, вторая уничтожает охрану аэропорта. Два прибывших бронетранспортера прикрывают аэропорт со стороны дороги в Кампалу на случай подхода подкрепления. Штурмовая группа с боем захватывает башню управления полетами и радиостанцию, другая группа расстреливает из гранатометов находящиеся на взлетных полосах МИГи, поскольку истребители могут догнать и уничтожить силы израильтян при отходе. Через 40 минут аэропорт полностью находится под контролем коммандос, начинается эвакуация заложников. Вся операция продлилась 58 минут. Были уничтожены все террористы, погибло около 30 и ранено более 100 угандийских солдат. Уганда потеряла 11 истребителей. Потери израильской стороны составили два заложника и два военнослужащих.

28. Заманить на крышу и убрать лестницу

Сущность стратагемы: втянуть кого-то в выгодный тебе процесс таким образом, чтобы он не мог из него выйти.

Сунь Цзы рекомендовал заставлять свои войска драться на смертельной местности, то есть в таком месте, где они не могут спастись бегством и будут драться насмерть.

Юлий Цезарь некоторое время не решался перейти небольшую речку Рубикон, при своем походе из Галлии на Рим, поскольку именно по Рубикону проходила граница Италии. Переход Рубикона с войсками означал начало гражданской войны, и Цезарь осознавал, что подобное решение заставит его полностью взять под свой контроль Римскую империю либо погибнуть.

x x x

В преступном мире на данной стратагеме построены различные махинации с применением лохотрона. Случайный прохожий видит группу людей около столика с барабаном, ему, как человеку незаинтересованному, предлагают бросить кубики. Тут же один из участников получает крупный выигрыш и в качестве благодарности передает прохожему оставшуюся у него карточку. Следующий бросок костей делает прохожего обладателем небольшого приза. Но оказывается, что еще один участник имеет карточку с таким же номером. Надо добавить немного денег и сыграть еще раз. Но, оказывается, можно не играть. Выигрыш получит тот, кто сделает большую ставку. Ставки начинают повышаться. Прохожий не понимает, что играет против организованной группы. Часто его "противник" незаметно получает и ставит на кон те деньги, которые прохожий (он же – Лох) отдает организатору лохотрона. В конце концов Лох, проигрывает все. Вариантов проигрыша два. При первом у прохожего не хватает денег, при втором, после того как на кону стоят очень крупные суммы, кидаются игральные кости. Но карточки, находящиеся у Лоха, всегда будут проигрывать, поскольку в них включены такие сочетания цифр, которые не могут выпасть. Главное в лохотроне – втянуть прохожего в игру. Главный секрет лохотрона – Лох никогда не выигрывает. В московском аэропорту "Внуково" долгое время существовала, а может быть существует и сейчас, компьютерная версия лохотрона. Вместо банальных карточек и барабана установлен красочный стенд с беговыми лошадями. Оператор на глаз определяет наиболее перспективного из числа игроков, именно ему и отдается выигрыш. Но и тут, либо выигравших оказывается двое, либо "счастливчик" втягивается в следующую игру и вновь проигрывается знакомый сюжет – бесконечное увеличение ставок. Участников в игре двое, а лошадей – пять. Можно отказаться и выйти из игры, но тогда потеряешь уже сделанные ставки. После проигрыша особенно не поспоришь. Все решал компьютер, а тебе надо улетать, ведь ты – в аэропорту. На все это безобразие каждый день смотрит местная транспортная милиция, естественно, ничего не предпринимая. Милиция во Внуково любит лошадей.

x x x

Для расширения рынка сбыта наркотиков необходимы новые жертвы. Наркоторговцы применяют стратегии, при которых их постоянные клиенты получают значительные скидки, если увеличивают объем продаж за счет привлечения новой клиентуры. Одного раза употребления героина, по общему правилу, достаточно для того, чтобы возникла стойкая наркотическая зависимость. Скидки при продажах не обязательны. Типичными являются случаи, когда наркоманы втягивают в наркоманию своих друзей и знакомых только для того, чтобы стать посредниками между ними и известными им торговцами. Особенно эффективным подобное решение может быть, когда в наркоманию втягиваются девушки. Поскольку именно девушки могут иметь стабильный ежедневный заработок, работая на панели. По данным проводившихся в России исследований – подавляющая доля молодых проституток оказалась втянутой в проституцию именно по причинам, связанным с употреблением наркотиков. Наркоманы являются не только потребителями, экономически поддерживающими торговлю наркотиками, они активные участники процесса по расширению рынка продаж наркотиков. По статистике каждый наркоман втягивает в наркоманию до 2–3 человек в год. Живут наркоманы, как правило, 8 – 10 лет. Поэтому всякие акции типа рок-фестивалей, телевизионная пропаганда, распространение просветительной литературы – не могут быть эффективными. Наркомания, – активный, постоянно воспроизводящий себя процесс. Количество наркоманов растет в прогрессии, близкой к геометрической. Это напоминает процессы формирования финансовых пирамид. Только теряются не денежные вклады, а молодые жизни. Во что это обходится и еще обойдется России в ближайшие годы, не трудно подсчитать.

29. Украсить сухие деревья искусственными цветами

Воспользоваться чужим лицом, именем, авторитетом, возможностями, торговым знаком. Выдавать себя за лицо, приближенное к авторитету либо организации, либо вхожее в круг влиятельных людей. Сделать вид, что ты действуешь не от своего имени, а в интересах мощной группировки, представляешь политические силы и широкие народные массы, облечен явными или тайными полномочиями, которые тебе в действительности никто не передавал. Стратагема используется в бизнесе. Многие предприниматели при создании коммерческого проекта пытаются номинально включить в состав команды (учредителями, почетными председателями и пр.) известных лиц или организации. Для того, чтобы за счет их авторитета получить имидж, другие дополнительные возможности, не дав им ни реальной возможности участвовать в управлении, контроле над производственными процессами, финансовыми операциями, не вознаграждая материально за оказанную услугу.

x x x

Для большинства фирм, работающих на рынке потребительских товаров, настоящим бедствием стали массовые случаи подделки их товарных знаков. Подделывают все подряд: часы, электронные изделия, косметику, одежду, спиртные напитки. В девяностых годах двадцатого века рост объемов торговли поддельными товарами в три раза превышал темпы роста товарооборота оригинальными товарами. Первенство в производстве подделок, предназначенных для европейского рынка, завоевала Турция, следом за ней идут Китай, Таиланд, Италия и Колумбия. Объем товаров с поддельными торговыми марками составляет 5-7% от общего объема мировой торговли и превышает ежегодно триста миллиардов долларов.

x x x

Менее жесткий вариант. Товарный знак не похищается. Копируется оригинальное фирменное изделие. На нем официально ставится собственное наименование, очень похожее на наименование настоящей фирмы, но отличающееся от него написанием одной-двух букв. Такие "подделки" могут продаваться совершенно открыто, и Вы с большим трудом сможете их вернуть продавцу.

x x x

Стратагема широко используется в криминальном мире.

Варианты. Использование форменной одежды работников милиции для совершения грабежей и разбоев. Вымогательство взяток под видом работников контрольных и налоговых органов. Использование чужих наград, званий, должностей для вхождения в доверие и последующего ограбления или мошенничества. В начале восьмидесятых годов известный вор в законе Иваньков, более известный как Япончик, вместе с Балдой, Сливой и Асафом под видом сотрудников правоохранительных органов проводил обыски и реквизиции у теневиков-миллионеров. Операции проводились по всей стране. Наводки давали проститутки, валютчики, фарцовщики и сами жертвы. Жертвами Иванькова стали деловые люди, спекулянты, антиквары в Москве, Риге, Казани и других городах. В Свердловске дочь крупного уральского цеховика Тарланова добровольно отдала "представителям закона" все находящиеся в доме ценности после того, как Иваньков, представившись работником милиции, предложил добровольно выдать все незаконно нажитые ценности для облегчения участи ее отца.

x x x

Российские преступники не являются изобретателями в области использования форменной одежды для совершения преступлений. 14 февраля 1929 года в Чикаго несколько людей наблюдали, как к гаражу на Норт-Кларк-стрит подъехал черный Кадиллак с сиреной на крыше, из которого вышли двое в полицейской форме. Вслед за ними в гараж вошли трое в штатском. Вскоре невольные свидетели услышали нечто напоминающее барабанную дробь и два сильных удара. Свидетели решили, что проводится очередная полицейская облава. Это предположение было подтверждено дальнейшим развитием событий. Вскоре из гаража вышли вооруженные полицейские, конвоирующие трех человек, все они сели в машину, которая, не спеша, отъехала от гаража. Только после этого из гаража раздались душераздирающие предсмертные крики, затем все стихло. Перед прибывшими на место происшествия полицейскими предстала такая картина. Задняя стена гаража была изрешечена пулями. На бетонном полу лежало пять трупов и один тяжелораненый, но еще живой человек. В воздухе стоял запах порохового дыма. Расстрел в гараже был одним из этапов гангстерской войны в Чикаго 1929 года. Банда Джека Макгорна жаждала расправиться с конкурентом Багси Мораном. В результате сложной комбинации Багси заманили в гараж для приемки партии контрабандного виски. В действительности в гараже планировалось убить Багси и его подельников. Багси повезло. Он задержался в офисе и опоздал на встречу. Уже на подходе к гаражу, заметив полицейскую машину он понял, что проводится облава и изменил направления движения. Это его и спасло. Остальным повезло меньше. Они оказались людьми пунктуальными и попали в ловушку. Первыми в гараж вошли два гангстера в полицейской форме. По их требованию присутствующие встали лицом к стене. Сопротивления, естественно, никто не оказал. После этого в гараж неслышно вошли еще трое и неожиданно открыли огонь из автоматов Томпсона и помповых ружей двенадцатого калибра. После окончания стрельбы люди в штатском положили руки на голову, конвоируемые "полицейскими" сели в машину и уехали. Это был далеко не единственный случай удачного использования полицейской формы.

x x x

США является оплотом демократии во всем мире. Соответственно, их граждане воспитаны на идеях демократии с детства. Но иногда и среди них попадаются авторитарные личности, которые пытаются проявлять диктаторские замашки. Одним таким недемократичным американцем был Сальваторе Маранзано, который попытался стать главой всего американского преступного мира. Но, провозгласив себя Капо дей тутти капи, Маранзано сам себе подписал смертный приговор. А как еще могло быть в самой свободной и демократичной стране мира? Первым защитником демократических основ построения гангстерского сообщества и организатором крестового похода против деспота выступил Лаки Лучано. Его поддержало большинство семей. Осталось технично ликвидировать отщепенца. Сделано это было так. 10 сентября 1931 года в 13 часов 45 минут в контору Маранзано в Нью-Йорке ворвались четыре человека с пистолетами и полицейскими значками.

–Агенты федеральной полиции... Финансовый контроль. Всем оставаться на местах.

"Агенты" разоружили охрану и выстроили ее у стены. Один человек остался с телохранителями, трое (Рильз, Левин, Сигел) провели Маранзано в его собственный кабинет. Сначала Маранзано получил несколько ударов ножами, затем две пули в голову и две пули в сердце. Телохранителей отпустили живыми. В следующую ночь, получившую название "сицилийской вечери" был уничтожен верхний слой управленческого аппарата Маранзано – около сорока человек. Переодеваться полицейскими для этого не потребовалось.

x x x

Стратагема используется для усиления собственного авторитета и борьбы с конкурентами в бюрократических структурах. Если крупный государственный начальник начинал предполагать, что кто-то из его замов замышляет переворот в его структуре, он мог поступить следующим образом. Из числа самых надежных друзей подбирался помощник, который разучивал предстоящую роль (роль министра). Затем выбирался день, когда в кабинете начальника собирались его заместители, например, на совещание или планерку. В самый разгар совещания в приемной звенел звонок, и секретарша предлагала начальнику срочно переговорить с "министром". Разговор, естественно, проходил в присутствии подчиненных. Начинался такой разговор с официального приветствия, в подчеркнуто уважительно – формальном тоне. Но постепенно начальник переходил на "ты", отчество забывалось, обсуждались вопросы личного, а не служебного характера. Особо "звучала" тема о том, что какой-то козел, все пишет жалобы на начальника, и министр предлагает этого козла воспитать. У присутствующих создавалось полное впечатление того, что министр и их начальник являются близкими друзьями. Жаловаться на начальника бесполезно, искать правды – себе дороже. Таким способом, при известном артистизме, можно было укротить самых злобных претендентов на твое кресло.

x x x

В политике применение стратагемы в некоторых случаях позволяет добиться значительных успехов. Очень ярко это было продемонстрировано на выборах в Государственную Думу 1999 года. Вновь созданное движение "Медведь" включило в свои ряды достаточно большое количество людей, ранее в политических процессах не участвовавших и широкой публике не известных. В случае их самостоятельного вхождения в политику и независимого участия в выборах, шансы большинства из них оказались бы невелики. Но именно принадлежность к "Медведю" оказалась решающим фактором их победы.

30. Превратить роль гостя в роль хозяина

Русская народная сказка про зайца и лисицу. Была у зайца избушка лубяная, а у лисы – ледяная. Наступила весна. Избушка у лисицы растаяла и попросилась лиса к зайцу жить. Пустил косой. Напрасно. Скоро его лисица и выгнала.

x x x

Стратагема может быть использована для подготовки и проведения государственного переворота. Сначала всеми силами и средствами в обществе усиливается кризис, появляются требования о необходимости "твердой" руки, затем к власти приходит тоталитарный режим. Именно так большевиками 25 октября 1917 года в России была совершена Великая Октябрьская Социалистическая революция. Кстати, о том, что она Революция и Великая стало известно спустя несколько лет. Первоначально захват власти большевиками назывался более реалистично – Октябрьский переворот. Именно так это называлось в официальных партийных и государственных документах. Предлогом совершения переворота являлось то обстоятельство, что Временное правительство неоправданно долго, по мнению большевиков, созывало Учредительное собрание. Большевики заявили, что власть им нужна только для того, чтобы в самое ближайшее время провести выборы в Учредительное собрание. После выборов "временная" власть большевиков будет заменена на постоянную, в соответствии с волей всего народа России! Большевики действительно в дальнейшем провели выборы, но проиграли их. Учредительное собрание собралось один раз. Затем матрос Железняк произнес историческую фразу "Караул устал", и собрание было разогнано. В последующие годы большинство избранных депутатов было физически уничтожено. Из временщиков и гостей большевики стали хозяевами страны, правда, для этого пришлось всю страну залить кровью. Но борцов за светлое будущее всего человечества это нисколько не смущало. Следующий раз поиграть в демократию коммунисты решили только через восемьдесят лет. До сих пор об этом жалеют.

x x x

Стратагема стандартно используется в криминальном мире. Фирма обращается за помощью к криминальной структуре с просьбой о помощи. Например, получить долг, защитить себя от другой криминальной структуры, решить вопрос с органами власти. После того, как проблема решена, криминальная структура стремится максимально интегрировать себя в дела фирмы, использовать ее возможности. Постепенно глава фирмы попадает в полную зависимость от криминала.

31. Стратагема красотки

Если в открытом бою одержать победу над войском противника затруднительно, ослабь или нейтрализуй его командира. Если у командира крепкий разум и сильная воля, воздействуй на его чувства. Один из возможных вариантов – направь к нему красивую женщину. Или используй женщину, которая имеет влияние на командира. Женщина традиционно используется как ключ к получению информации от секретоносителей противника. В истории много раз бывали ситуации, когда мужчины совершенно теряли голову из-за женщин и этим губили себя и свое войско.

x x x

Примеры таких случаев приведены в Библии. У израильтян, которые в тот момент находились под властью филистимлян, родился Самсон. Он был "охраняемым Богом" и обладал неимоверной силой. За свою жизнь Самсон совершил немало подвигов. Он голыми руками разорвал льва, в одиночку сражался с целым войском противника, используя в качестве оружия ослиную челюсть, и сделал много другого, заставив врагов бояться себя. Филистимляне были крайне заинтересованы в нейтрализации Самсона, но они понимали, что обычные методы для этого не годятся. Тогда они стали отрабатывать связи Самсона и на этом пути их ждала удача. Самсон имел роман с некой Далилой. Именно Далила по заданию филистимлян выяснила, что сила Самсона находится в его волосах. Она же и обстригла Самсона, когда он доверчиво уснул на ее коленях. После этого Самсон был схвачен и ослеплен. Финал этой истории таков. Решили филистимляне покуражится и выставили Самсона на всеобщее глумление. Происходило это в большом здании. Но у Самсона постепенно отрастали волосы и возвращалась сила. Собрался Самсон с силами, разорвал цепи и обрушил колонны, на которых держалось здание. Погиб и Самсон, и все присутствующие.

x x x

Другая библейская история. Ассирийский военачальник Олоферн взял в осаду израильский город. Из города в стан царя была направлена прекрасная женщина по имени Юдифь, которая получила непосредственный доступ к Олоферну. Через несколько дней, ночью, после пира, Юдифь отрубила Олоферну голову в его же шатре, его же мечом. Поскольку по распоряжению Олоферна Юдифь имела возможность беспрепятственно передвигаться по лагерю и уходить для молитвы за его пределы, она без проблем покинула лагерь, унося с собой голову полководца. Утром израильтяне, вдохновленные головой ассирийского военачальника, совершили вылазку и напали на лагерь неприятеля. Ассирийцы побежали в шатер к Олоферну, нашли его обезглавленным, впали в панику и были разбиты.

x x x

Можно не подсылать новую женщину, а использовать имеющуюся. Именно так и поступил старец Распутин. Влияние на женскую часть семьи императора России позволило ему в значительной мере контролировать все царское семейство и оказывать значительное влияние на исполнительную власть в целом.

32. Стратагема открытых городских ворот

Сущность стратагемы: представить ложное настоящим, а настоящее ложным. Заставить противника увидеть ловушку там, где ее в действительности нет.

Легенда.

Однажды знаменитый китайский полководец Чжугэ Лян оказался в затруднительном положении. Он находился в городе с небольшим гарнизоном, когда получил известие, что к городу двигаются значительно превосходящие его силы противника. Отбить штурм и удержать город никакой возможности не было. Тогда Чжугэ Лян решил применить хитрость. Он приказал открыть настежь все городские ворота, поставил около них несколько солдат, одетых в гражданскую одежду и приказал им подметать землю, а сам уселся на городской стене с цитрой (музыкальным инструментом) в руках. Его противники знали, что Чжугэ Лян великий полководец. Видя городские ворота открытыми, они заподозрили ловушку и обман. Не доходя до городских ворот войско развернулось и спешно удалилось.

x x x

Реальный случай.

Дьявол предлагает адвокату сделку. Адвокат продает дьяволу душу, но в обмен получает возможность выигрывать все свои дела. Мне надо подумать, – говорит адвокат. Думай, – отвечает Дьявол. Проходит час, второй, третий. Ну, так ты согласен или нет, – спрашивает уставший ждать Дьявол. Конечно, согласен. Тогда в чем же дело? Да я никак не могу понять, в чем заключается твоя выгода от этой сделки, – отвечает адвокат.

Комментарий. С точки зрения данного адвоката, его душа давным-давно принадлежит Сатане (в силу специфики специальности).

x x x

Одной из самых удачных и значимых специальных операций Второй мировой войны была операция Управления разведки английского Адмиралтейства, которой было присвоено кодовое название "Минсмит" (в буквальном переводе – "начинка"). Именно в этой операции был реализован принцип данной стратагемы: "сделать ложное настоящим, а настоящее ложным". Союзным войскам требовалось захватить Сицилию. Пока Сицилия находилась в руках немцев, они контролировали все Средиземное море, без захвата Сицилии невозможно начинать боевые действия в Италии. Как добиться того, чтобы немцы посчитали, что не Сицилия, а другой объект станет первой целью операции союзных войск? Было решено дезинформировать противника. Для этого предполагалось сделать так, чтобы в руки противника попали документы, раскрывающее планы союзников. Должна быть создана следующая картина: в море находят труп штабного офицера и содержащееся при нем письмо. Офицер летел на самолете из Англии в Африку, самолет был сбит. Офицер попал в море в спасательном жилете и умер. Из письма, находящегося при офицере следует, что подготовка наступления на Сицилию является отвлекающим маневром. Была проведена колоссальная подготовительная работа. У патологоанатома было выяснено, каким типичным признакам должен отвечать труп человека, погибшего при авиакатастрофе и попавший в море. Естественно, предполагалось, что труп будет тщательно исследован врачами противника. Затем стал вопрос о конкретном теле. Тело было найдено. Но без согласия родственников, учитывая английскую щепетильность, использовать его было невозможно. Решили проблемы с родственниками. Из трех возможных вариантов транспортировки тела: корабль, гидросамолет и подводная лодка, выбор был сделан в пользу подводной лодки. Одна из главных задач – составление письма. Было решено, что письмо напишет генерал Арчибальд Най, заместитель начальника генерального штаба, командующему армией в Тунисе генералу Александеру. Арчибальд Най писал письмо лично. Из письма следовало, что комитет штабов одобрил вопрос об использовании Сицилии в качестве отвлекающего объекта в ходе операции "Бримстен" (название ложной операции против немецкой армии в Южной Франции). Действительный удар будет нанесен в Сардинии и в восточной части Средиземного моря с высадкой войск в Греции. Для погибшего офицера составили легенду. Для этого подняли реальные списки офицеров военно-морских сил, нашли распространенную фамилию Мартин, добавили к ней распространенное имя Уильям. Затем майор Мартин Уильям задним числом был зачислен на службу в штаб морских десантных операций. Для Мартина была подобрана бывшая в употреблении военная форма, с нее срезаны разные бирки прачечных, затем в одной прачечной вновь пришиты бирки, но теперь все одинаковые. В карманы майора Мартина были положены: удостоверение, частные письма, приглашение в ночной офицерский клуб Лондона, корешки двух театральных билетов. Кроме того, два письма от его возлюбленной и ее фотография, подлинный счет за обручальное кольцо, письмо из банка о том, что счет не может быть оплачен, поскольку кредит майора в банке оказался исчерпан. Все это время тело майора находилось в холодильнике. 19 апреля 1943 года подводная лодка "Сераф" с телом майора вышла в море. Только через десять дней, пройдя весь маршрут в подводном положении, субмарина вышла в заданную точку. Портфель на металлической цепочке был пристегнут к поясу, на тело надет спасательный жилет, и операция вступила в решающую фазу. После войны из архивов немецкой разведки было выяснено, что тело своевременно обнаружили, осмотрели и передали немецкой разведке. Немецкая разведка подтвердила подлинность документов, найденных при майоре. Главный штаб согласился с выводами разведки. Когда Дениц вернулся из Италии и сообщил Гитлеру, что, по мнению Муссолини, союзники нанесут удар по Сицилии, Гитлер не согласился. По мнению Гитлера все, в том числе обнаруженные в море документы, свидетельствовало о том, что противник нанесет удар по Сардинии и Пелопоннесу. Даже через две недели после высадки союзных войск на Сицилии Гитлер верил в то, что это ложный удар и направил генерала Роммеля командовать войсками, сосредоточенными в Греции. Откуда его затем отозвали и поставили во главе Итальянской войсковой группировки. В результате проведения операции Минсмит немцы сосредоточили свои войска в Греции, провели работы по укреплению побережья, поставили минные заграждения, развернули береговые батареи. Перебросили в Грецию танковую дивизию. Значительные средства из Сицилии были переброшены на Сардинию и Корсику. Когда стало очевидным, что именно Сицилия является основным объектом нанесения удара, исправить ошибку было невозможно.

x x x

Стратагема открытых ворот иногда применяется неосознанно, во вред себе. Существует закономерность, согласно которой непонятное часто воспринимается с подозрением, ассоциируется с опасностью или ненадежностью.

Торговцы фруктами решили увеличить свою прибыль за счет повышения скорости оборота продукции и снизили цены на яблоки. Яблоки перестали покупать почти совсем. Покупатель, не искушенный в тонкостях торговли, видел, что на одних прилавках цена яблок 30 рублей, на других – 25. Почему? Непонятно. Вероятно, более дешевые яблоки – менее качественные. Низкая цена – ловушка. А кому нужны некачественные товары? Тогда при прежней низкой цене, на прилавке появились поясняющие надписи. "Предпраздничная скидка – 20%". Покупателям, которые выясняли причину скидки, объясняли, что хозяин прилавка ветеран войны, пользуется налоговыми льготами и может продавать дешевле. После того, как причины снижения цены стали ясны, за яблоками встала очередь.

x x x

Те же причины могут вызвать уменьшение спроса при продажах сложно технических изделий. Снижение цены может возбудить подозрение потенциальных покупателей в том, что новая модель менее надежна, менее технологична, либо содержит другие скрытые недостатки. Поэтому необходимо заранее проработать все варианты подачи информации таким образом, чтобы у покупателя создалось впечатление, что он покупает дорогую модель, но имеет персональные скидки, либо утверждалось, что скидки носят временный характер.

x x x

Существует еще одна значимая причина. Высокая цена товара может ассоциироваться с высоким социальным статусом покупателя и владельца. В этом случае следует еще более осторожно подходить к вопросу формирования ценовой политики.

33. Стратагема сеяния раздора

Англичане четко сформулировали суть стратагемы: "Разделяй и властвуй!" Для того, чтобы эффективно править в чужом государстве, надо внести противоречия между различными слоями, лидерами, группировками. Поддержав одного в борьбе против другого, ты делаешь его зависимым от себя. Если надо вступить в борьбу с какими-то силами, то вначале эти силы надо расколоть, с тем чтобы было невозможно создать против тебя единый объединенный фронт.

x x x

Стратагема широко используется правоохранительными органами. Когда необходимо получить источник информации, близкий к лидеру преступной группировки, в окружении лидера разыскивается человек, конкурирующий с лидером, обиженный на лидера за какое- либо несправедливое отношение к нему, либо считающий, что его недостаточно ценят и уважают. После того, как такой человек найден и завербован, он может функционировать не только, как источник информации, но и как агент влияния.

x x x

Однажды перед правоохранительными органами стояла задача разоблачить одну преступную группу, организованную по этническому признаку. Группа была очень сплоченной, и никакой информации о ее деятельности долгое время получить не удавалось. Тогда была предпринята следующая стратегия. Следователь повесткой вызвал одного из участников группы. Продержал его в коридоре более часа и, сославшись на занятость, отпустил. Глава преступного сообщества, естественно, спросил своего подчиненного о целях вызова и вопросах следователя. Никакого вразумительного ответа тот дать не мог. Последовали новые вызовы, но вновь допрос не состоялся. Глава группы заподозрил, что его обманывают и начал преследовать вызываемого на допросы. Цель была реализована – внутри группы начались раздоры. Преступник, обиженный несправедливым отношением, стал тем источником, благодаря которому группа была обезврежена.

x x x

Когда задержаны несколько участников совместных преступлений, следственные органы проводят целенаправленную работу по дискредитации одних участников преступной группы перед другими. Разногласия изыскиваются, подчеркиваются и усиливаются. Арестованному участнику преступной группы дают возможность ознакомиться с теми показаниями, которые против него дает его подельник. В некоторых случаях показания фабрикуют. В США гораздо проще. Один из преступников может заключить договор с представителями государства, сдать других участников преступления, избежать наказания, легализировать полученные незаконным путем доходы и попасть под охрану программы по защите свидетелей. Именно так поступил один из бывших друзей вора в законе Япончика.

x x x

30 ноября 1941 года американский суд приговорил к смертной казни лидеров "Корпорации убийц" – Лепке Бухгалтера, Мэнди Вэйса и Луиса Капоне (не путать с Аль Капоне). Альберту Анастасия повезло больше – он успел скрыться. Основными свидетелями на состоявшемся суде выступили Макс Рубин, Шолом Бернштейн и Поль Бергер. Все они имели непосредственное отношение к Корпорации убийц и участвовали в ее деятельности. В марте 1944 года в тюрьме Синг-Синг приговор был приведен в исполнение. Корпорация убийц стала уязвимой после того, как в ее рядах начался раздор. А все началось с того, что 25 января 1940 года на стол окружного атторнея О‘Двайера попало письмо, отправленное из тюрьмы в Рикер-Айленде. Отправил письмо некий Гарри Рудольф, он же Мок (Шутник), мелкий жулик, отбывающий наказание за какой -то проступок. Гарри хотел дать показания по поводу одного убийства. О‘Двайер принял решение выслушать Гарри. Гарри заявил, что банда из Браунсвилла, пригорода Бруклина, шесть лет назад убила его друга Рэда Халперта. Были названы имена убийц – Эйби Рильза и Багси Голдштейна и Дюки Маффетора. Вечером того же дня капитан Бил Салливан, шеф двенадцатого полицейского округа, совершив рейд по питейным заведениям, попросил, чтобы подозреваемым, названным Гарри, передали его приглашение на другое утро явиться в полицию. На следующее утро Рильз и Голдштейн явились в участок, Маффетор был задержан после обеда. Расследование было начато с того, что всех троих посадили в разные тюрьмы. Первое время все трое молчали. Но Маффетора удалось разговорить. Он начал давать показания после того, как ему сообщили, что в его отсутствие его жену и малыша выбросили на улицу, в то время как жены подельников продолжают жить в роскоши. Сначала Маффетор признался, что имел причастность к убийству Халпера, но только как водитель. Затем дал показания против еще нескольких человек, сообщив о дополнительных эпизодах дополнительных убийств. На основании его показаний были арестованы и допрошены не сколько человек, в том числе профессиональный убийца – Сэм Левин. Левин был умным и упрямым человеком, долгое время он все отрицал. Тогда ему устроили очную ставку с женой и маленьким ребенком. Жене предварительно объяснили, что единственное спасение ее мужа – говорить следствию правду. Жена устроила на допросе истерику, маленькая дочь также принялась рыдать. Левин потерял самообладание и признал одно преступление, которое касалось только его лично, – угон автомобиля. Тогда О‘Двайер заявил, что, поскольку признание Левина сделано при его жене, то жена является свидетелем обвинения, ее жизнь подвергается опасности, и она будет содержаться в тюрьме. Это сломило Левина окончательно, и он рассказал все правду об убийстве Рэда Халпера. Начав говорить, Левин уже не смог остановиться и в дальнейшем признался в дюжине преступлений, в которых он принимал непосредственное участие. Следствие получило показания против Рильза, Голдштейна, Страуса, Майона, Абандано. Но, самое главное, в его показаниях впервые оказалась упомянутой таинственная организация убийц. Для Рильза и Голдштейна показания Левина и Маффетора означали катастрофу. Они оба получили реальную перспективу оказаться на электрическом стуле. Первым сломался Рильз. Он не являлся рядовым членом мафии, он был главарем банды, которая проводила основную работу по подготовке и проведению убийств. Рильз знал себе цену. После долгих переговоров между ним и представителем обвинения О‘Двайером было заключено соглашение, в соответствии с которым Рильзу не могут быть вменены в вину его собственные свидетельские показания, не будут предъявлены обвинения в тех убийствах, о которых он сообщит и которые будут раскрыты, благодаря предоставленной им информации. Он будет нести ответственность только в определенных пределах, за те преступления, о которых не будет свидетельствовать и, естественно, только на основании убедительных вещественных доказательств. Данное соглашение соответствовало американскому законодательству. Первое, что сообщил Рильз, причины убийства знаменитого гангстера Датча Шульца. Считалось, что причинами его смерти были обыкновенные бандитские разборки. В действительности Шульц был убит по решению главарей преступного синдиката за то, что вопреки их запрету, упорствовал в своем намерении убить Томаса Дьюи – генерального атторнея США (представителя Правительства США в американском Верховном суде). Затем в течение двенадцати дней Рильз непрерывно давал показания, на него работало несколько стенографистов, для записи использовались двадцать пять книг большого формата. У Рильза была прекрасная память. Он помнил все: даты, участников, приметы, свидетелей. Показания Рильза пролили свет на восемьдесят три убийства в Нью-Йорке и около двухсот по стране. Но это были только те преступления, к которым Рильз имел непосредственное отношение. Начались аресты. Вскоре еще один информированный гангстер Алли Танненбаум, заключив с О‘Двайером аналогичный договор, стал давать показания против своих коллег по преступному бизнесу. Одним из первых был арестован непосредственный компаньон Рильза – Хэппи Майон. Показания Рильза были для него губительны, и он не придумал ничего лучшего, как ликвидировать всех находящихся на свободе сообщников, которые могли бы подтвердить показания Рильза. Приказ о ликвидации был отдан из тюрьмы. Начался массовый отстрел "курков". Наемные убийцы пытались бежать, но их отстреливали на всей территории США. Один из киллеров, Шолом Берштейн, убедившись в том, что он обречен, сам пришел и сдался полиции. Появился еще один свидетель. Число арестов и обвинений продолжало расти. Аресту подвергались не только преступники, но и свидетели обвинения. В условиях надвигающейся опасности высший совет синдиката провел совещание и создал кризисный комитет. Был разработан и принят к исполнению план контрмер, который включал в себя три основных направления. Предполагалось оказание массированного воздействия на прессу для того, чтобы доказать, что стражи закона стремятся добиться популярности, выдумывая несуществующие преступные организации и связывая преступления, не имеющие отношения друг к другу. Был создан финансовый фонд для защиты и контрнаступления. Фонд должен был наполняться за счет чрезвычайных взносов не только от банд, но и от всех предприятий, рэкетируемых ими. Высший совет объявил беспощадную войну на всей территории США не только против свидетелей, но и всех членов Корпорации убийц, находящихся на свободе, которые в случае ареста могли давать показания, компрометирующие мафию. По США покатилась война массовых убийств. В короткие сроки был выкошен весь цвет корпорации. Некоторым арестованным помогали бежать с единственной целью – их дальнейшего уничтожения. Эффект от преследования киллеров оказался обратным ожидаемому. Многие авторитетные преступники, убедившись в том, что они обречены, пошли на союз с правоохранительными органами. О‘Двайер получил двадцать два свидетеля обвинения. Но после того, как главного свидетеля обвинения, – Рильза – мафии удалось ликвидировать, дело встало. Танненбаум предпочел сидеть в тюрьме, а не давать свидетельские показания, у других свидетелей обвинения начались провалы в памяти. Прошло еще несколько судов, но никто из убийц больше не был приговорен к смертной казни, все отделались тюремным заключением. Многие из осужденных были затем освобождены досрочно. Некоторый успех американского правосудия был бы невозможен без внесения раскола в ряды профессиональных преступников, игры на противоречиях, разжигания личных неприязненных отношений, ненависти и страха. Нас в этой истории потрясло совершенно не выдерживающее критики качество работы американской правоохранительной системы. В течение десяти лет в США существовала организация, поставившая убийства на конвейер. Об этой организации не было известно ничего. Когда появились факты о совершении массовых убийств, закономерно должен был встать вопрос о массовых заказчиках, которые являются соучастниками преступления. Наконец, совершенно в стороне остался вопрос о главе совета преступного синдиката – Лучано, а ведь именно он утверждал смертные приговоры. Альберт Анастасия и Багси Сигал, которые являлись в Корпорации убийц фигурами не меньшими, чем Лепке Бухгалтер, отделались легким испугом. Анастасия не просто оказался не у дел, в скором времени государственные органы вступили с ним в партнерские отношения. Сам О‘Двайер получил на скандале с мафией политические дивиденды, и в 1945 году при поддержке Фрэнка Костелло (входившего, как и Лучано, в высший совет преступного синдиката) стал мэром Нью-Йорка.

34. Стратагема самострела

Продемонстрировать наличие противоречий в собственном лагере. Сделать вид, что в твоем руководстве или окружении есть люди, на которых противник может опереться. Заставить противника опереться на таких людей и посредством их "предательства" навязать врагу необходимый тебе образ действия, оценки, прогнозы. Стратагема широко используется спецслужбами. В СССР неоднократно создавались мифические антисоветчики, антисоветские организации, на контакты с которыми выходили представители противника.

x x x

В тридцатые годы НКВД подбирал таких людей, биографии которых давали основания считать их противниками советской власти. Один из них Александр Демьянов принадлежал к известному в России роду. Его прадед был первым атаманом кубанского казачества, отец, офицер царской армии, пал смертью храбрых в 1915 году. Дядя Демьянова был начальником контрразведки белогвардейцев на северном Кавказе, мать была лично знакома с лидерами белой эмиграции. Демьянов был устроен инженером на Мосфильм, получил возможность пользоваться услугами манежа, завел "собственную" лошадь. Круг его общения среди московской богемы позволял завязывать и расширять контакты, в том числе с представителями иностранных государств. Около десяти лет его возможности не использовались. За это время он сумел попасть в поле зрения представителей Абвера как объект для возможной вербовки. В декабре 1941 года Демьянов на лыжах переходит линию фронта. К немцам Демьянов направлялся как представитель несуществующей антисоветской организации "Престол". В этом деле не обошлось без русского разгильдяйства. Переход через линию фронта состоялся по минному полю. Сначала немцы Демьянову не поверили, но затем, подняв довоенные материалы, поняли, что в их руки попал очень ценный кадр. После подготовки Демьянов был заброшен на территорию СССР. Затем в помощь новоиспеченному агенту Абвер прислал в общей сложности более пятидесяти человек. Все они были перевербованы или уничтожены. Но самым большим эффектом оказалось то обстоятельство, что Демьянов стал каналом для дезинформации противника. Одним из главных результатов такой дезинформации стал успех Сталинградской битвы, когда Абвер, именно от Демьянова получил сведения о том, что в районе Ржева Советской Армией будет проведено наступление. В месте нанесения "главного удара" немецкое командование сосредоточило крупные силы и оказалось совершенно не готовым к наступлению советских войск в районе Сталинграда.

35. Стратагема цепи

Поставить противника в такие условия или спровоцировать на такие действия, которые свяжут его, ограничат в совершении каких-либо действий или сделают уязвимым в отношении твоего нападения.

Классические примеры.

В ходе войны агент влияния вражеской стороны советует своему царю использовать корабли в качестве моста для переброски войск через пролив. Корабли скрепляются цепями. Противник неожиданно поджигает корабли. Поскольку они скованы и быстро расцепить их невозможно, гибнет весь флот.

x x x

У императора появляется молодая наложница. Ее влияние стремительно растет. Это начинает беспокоить жену императора, но она, прикинувшись другом, помогает наложнице освоиться во дворце. Однажды в ходе дружеской беседы императрица сообщает, что ее мужу очень не нравится нос наложницы и рекомендует каким-то образом спрятать его от глаз императора. На следующий день наложница появляется с покрывалом, закрывающим часть лица. В чем дело? – спрашивает удивленный император свою супругу. Как в чем? – удивляется императрица, – эта девица каждый день твердит мне, что ей не нравится исходящий от тебя запах. Тогда отрежьте ей нос, – приказывает оскорбленный в лучших чувствах император. Проблема решена.

x x x

В 481 году до нашей эры в Грецию вторгся персидский царь Ксеркс. Персидские войска совершили несколько удачных политических и военных операций, над греками назрела опасность полного разгрома. Основные силы греков были сосредоточены на море. Жители Афин полностью покинули свой город, перейдя на суда. Эскадра греков находились в узком проливе между материком и островом Саламин. Главную опасность для греков представляли не враги, а раздоры в собственном войске. Часть военачальников хотела отступить. Силы могли быть раздроблены. Один из предводителей греков – Фемистокл – направил к Ксерксу своего слугу Сицинна с сообщением о том, что греки решили ускользнуть от него. Ксеркс побоялся упустить греческий флот и отдал необходимые распоряжения. Персидский флот расположился недалеко от Саламина и блокировал греческие суда. Цель Фемистокла была достигнута. Греки перестали спорить и приготовились к битве, а персы потеряли свои преимущества, поскольку решили сражаться в узком, не знакомом им проливе. Сражение кончилось полной победой греков.

x x x

В политике неугодные лидеры часто провоцируются на такие действия или высказывания, которые в дальнейшем компрометируют их перед избирателями.

36. Бегство (при безнадежной ситуации) – лучшая стратагема

В тех случаях, когда ты имеешь все шансы на успех, но отказываешься от битвы в выгодных для тебя условиях, твой шаг – проявление страха и малодушия. В тех случаях, когда твой противник имеет подавляющее превосходство, а прямое столкновение с ним грозит тебе гибелью, разумнее избежать губительной для тебя ситуации и предотвратить поражение. Избегнув поражения, ты сможешь перегруппировать свои оставшиеся силы, дождаться более благоприятной ситуации, получить новых союзников.

x x x

В 1941 году немецкие войска, входившие в состав группы армий "Юг", создали реальную угрозу окружения войск Юго-Западного фронта. Исходя из сложившейся ситуации, Начальник Генерального штаба Константин Георгиевич Жуков потребовал сдачи Киева. Это решение отдавало город, но сохраняло войска. Сталин был категорически против, его решение было продиктовано политическими, а не военными мотивами. Жуков был снят со своей должности. В сентябре 1941 года немецкие войска прорвали фронт северо-восточнее и юго-западнее Киева. В окружение попали четыре армии Юго-Западного фронта. Пробиться на восток удалось небольшому количеству окруженных войск. В результате окружения под Киевом в кольце, по версии советских исторических источников, оказалось более 450 тысяч советских солдат. Если верить немецким источникам, в результате киевской операции вермахт взял в плен от 600 тысяч до двух миллионов красноармейцев.

Дополнительные стратагемы

37. Стратагема достаточной враждебности

Каждое общество имеет своих врагов. Внешних и внутренних. Наличие врагов вызывает последствия, по крайней мере, двух свойств: с врагами вступают в борьбу; для борьбы с врагом общество может изменяться, менять ранее выбранный путь развития, изменять свою структуру. То есть в зависимости от того, как устроен враг и какие вредные последствия могут от него проистекать, общество может наращивать производство пулеметов (каменных топоров, мечей, спутников-шпионов), приносить жертвы своим богам (вводить дополнительные налоги, внедрять однопартийную систему, объявлять всеобщую воинскую повинность), совершенствовать институты государственной власти и управленческий аппарат. Если меры оказываются своевременными и адекватными опасности, а имеющихся ресурсов достаточно, общество может успешно противостоять своим врагам. Если меры несвоевременны, опасность недооценена, руководство не подготовлено – внутренняя или внешняя агрессия имеет все шансы быть успешной. Но есть одна проблема, которая не может быть решена только разумностью и компетентностью руководителей. Она заключается в том, что правитель не всемогущ, он может направить и усилить существующие в обществе тенденции, но если их в обществе нет, то он бессилен. Тенденция, которая используется для усиления мер по отражению врагов, может существовать только тогда, когда общество осознает существующую или надвигающуюся опасность. Причем общество должно осознавать эту опасность своевременно, поскольку многие процессы требуют значительного времени. Невозможно за несколько месяцев наладить производство вооружения, обучить необходимое количество солдат и офицеров, создать стратегические запасы. История знает много примеров, когда молодое государство в окружении врагов вело очень успешные войны, покоряло громадные территории. Но большинство из них сталкивалось с одними и теми же проблемами. После того как все возможные враги были покорены, а угроза новых войн казалась нереальной, в течение нескольких поколений воинственность исчезала. Бывшие воины превращались в вельмож, им на смену приходили чиновники от армии. Золото становилось более ценным металлом, чем сталь, на смену воинской доблести приходило пресыщение. В конце концов, находился враг, который нападал на зажравшуюся великую империю. Империя оказывалась великой только по названию.

x x x

В течение нескольких веков на территории Китая существовали отдельные государства, между которыми велись бесконечные войны. В этот период были созданы наиболее известные военные трактаты, воинское искусство ценилось правителями, а армии были мобильны и боеготовны. Наконец, в шестом веке страна была полностью объединена под властью династии Сунь. Некоторое время все шло по-прежнему, но затем отсутствие реальных врагов начало давать свои последствия. Армия не может быть боеготовной, не участвуя в конфликтах, и она из боевой единицы постепенно стала превращаться в подобие чиновничьего ведомства. В двенадцатом веке Северный Китай захватили племена кочевников-чжурчжэней. В тринадцатом веке весь Китай был завоеван татаро-монголами. В ходе вторжений в Китай в двенадцатом и тринадцатом веках татаро-монголы истребили около тридцати пяти миллионов человек. В 1368 году татаро-монгольское иго было свергнуто, что явилось закономерным следствием. У китайцев появился враг, а татаро-монголы начали почивать на лаврах.

x x x

Подобные процессы происходили в истории Римской империи. Пока существовали сильные внешние враги, структура государства, дух его народа позволяли в любой момент мобилизовать необходимые силы и средства. Затем, когда империя разрослась до неимоверных размеров, а воевать стало особенно не с кем, наступил распад и загнивание. В 395 году Римская империя разделилась на Восточную и Западную. В 476 году германским вождем Одоакром был низложен последний император Западной Римской империи Ромул Август.

x x x

Нет стимула – нет движения, нет опасности – нет предпосылок для консолидации общества. Существует закономерность – для сплочения общества необходимы враги. Тот, кто отождествляется с лидером, способным победить врагов и устранить угрозу, имеет все шансы на поддержку своих сограждан. Данная закономерность давно известна правителям и политикам. Она успешно используется ими для пользы своего государства или в собственных корыстных целях, которые к благу государства и народа никакого отношения не имеют. Каждый современный политик или руководитель может использовать известный набор врагов. Врагами могут быть группы, объединенные по различным признакам: национальному (евреи, арабы, немцы, русские, чеченцы и пр.), религиозному (мусульмане, христиане, иудеи, сектанты, еретики и пр.), политическому (коммунисты, анархисты, фашисты, сионисты, монархисты и пр.) и другим.

x x x

Технология использования врагов в своих целях включает в себя несколько этапов. Первоначально лидер (партия, семья) объявляет себя защитником общества (государства, нации, класса) от того врага, который представляется ему оптимальным. Затем, после победы, необходимость во врагах не уменьшается, именно они могут сделать правление стабильным и многолетним. Но для этого надо провести некоторую селекцию среди врагов. Те, доступные враги, которые реально угрожают правлению, безжалостно уничтожаются всеми доступными средствами. Те, которые нужны для соблюдения технологии, доводятся до такого уровня, при котором они могут громко кричать, протестовать, угрожать, но не имеют шансов стать реальными конкурентами. Создается закрытый политический клуб. Ограниченное число партий и ограниченное число реальных претендентов на власть. На всех лидеров накапливается эффективный компромат. Без наличия компромата вход в клуб невозможен или нежелателен. Жестко контролируются средства массовой информации, финансовые потоки, ключевые структуры, имеющие отношение к контрольным и карательным функциям.

x x x

Ельцин имел крайне низкий рентинг перед выборами 1996 года. Но у него был беспроигрышный козырь – коммунистическая партия России и, соответственно, коммунистическая угроза. Других альтернатив не существовало. Естественно, выиграл Ельцин.

x x x

Почему в России существуют фашисты? Вопрос поставлен некорректно. Фашисты существуют не "почему", а "для чего". А существуют они для того, чтобы у действующей власти был удобный враг. Пока около Кремля, в центре Москвы продается фашистская литература, а фашистские лидеры пытаются участвовать в парламентских и президентских выборах, можно очень удачно снимать с этого политические сливки, укреплять силовые структуры и подчеркивать демократичность режима, а в нужный момент проводить дозированные решительные действия. Поднимите имеющиеся оперативные данные и дайте приказ специалистам, прошедшим горячие точки, решить проблему российского фашизма. Проблема будет решена за очень короткий срок. Навсегда. Участие судов, прокуратуры, принятие новых законов просто не потребуется. Но пропадет политический козырь. Обидно.

x x x

У Антуана де Сент-Экзюпери в "Маленьком принце" описывается планета, на которой жили монарх, крыса и судья. Время от времени крысу приговаривали к смертной казни. Но монарх всегда ее миловал. А что ему оставалось делать? Кого судить и миловать, когда единственной крысы не станет? Наоборот, крысу надо беречь, поскольку только она дает возможность проявлять царское величие и наглядно демонстрировать реализацию принципов правового государства.

x x x

Можно не искать враждебную группу. Можно весь мир объявить враждебной территорией, а всех людей – врагами. За счет этого достигнуть полного контроля над своей группой. Такой способ активно применяется в тоталитарных сектах.

x x x

Данная стратагема находит применение во внешней политике. В 1976 году в Китае умер Мао Цзэдун. Новое руководство Китая провозгласило политику реформ. Но без поддержки Запада невозможны ни инвестиции, ни современные технологии, ни реформы в целом. А как помогать Китаю, когда в нем правит коммунистическая партия? Руководство Китая нашло успешный выход. В 1979 году начался прямой вооруженный конфликт между Китаем и Вьетнамом. На стороне Вьетнама выступил Советский Союз. По сути две страны получили прямое военное столкновение. Зачем Китаю был нужен этот конфликт? Только затем, чтобы Запад увидел, что у него и Китая общий враг – СССР. Запад поверил Китаю и начал оказывать ему всестороннюю поддержку. В то время как Советский Союз участвовал в гонке вооружений и укреплял псевдонародные режимы, Китай динамично развивался и к концу восьмидесятых годов удвоил внутренний валовой продукт, снял проблему обеспечения собственного населения продуктами питания. Кто и когда станет его следующем реальным врагом?

38. Заставить противника играть по твоим правилам

Противнику навязывается такой вариант поведения, такие правила игры, при которых ему приходится следовать в русле, выгодном сопернику. Если Вам приходилось вступать в дискуссии с попами или авторитетами преступного мира, то Вы наверняка, могли заметить их сходную тактику, применяемую при отстаивании своих взглядов и интересов. И те, и другие изначально выбивают почву из-под ног оппонентов одним и тем же способом – дискуссия не ведется по светским правилам. Священнослужители апеллируют к Священному писанию, жулики – к понятиям. И те, и другие изначально высшим мерилом истины делают заключения, опирающиеся на специфические религиозные или уголовные правила и ценности. При любом раскладе они окажутся правы, поскольку Вы не сможете на равных играть с ними на их поле, по их правилам.

x x x

Подобные приемы широко используются в политике. Пример из практики выборов в Думу 1999 года, президентских выборов 2000 года. Почти все российские политические партии и лидеры оказались в положении, когда им фактически пришлось поддержать и. о. президента, дав оценку его политике по отношению к Чечне. Вариантов оценки было два. Или поддержать военную акцию, тем самым активно помочь партии власти, еще более усилить ее популярность и предвыборный рейтинг, или осудить. Первый вариант рекламировал конкурентов и повышал их популярность. Второй вариант отнимал те голоса избирателей, на которые еще можно было рассчитывать. Когда некоторые политики попытались обойти молчанием тему чеченского конфликта или недостаточно активно хвалили способ ее решения, в СМИ против них была развернута безжалостная кампания. Сначала они были представлены, как не патриоты, что вызвало оправдания и опровержения. Но все знают – раз оправдываешься, значит виноват. Затем они были представлены в качестве лиц, кающихся в несовершенных грехах и признающих мудрость и авторитет действующей власти. Главное было правильно сформулировать и поставить вопрос перед своими политическими конкурентами.

x x x

Подобную тактику эффективно использовал Карлсон, который живет на крыше. Процитируем первоисточник. " Фрекен Бок прервала Малыша жестким окриком:

– Я сказала, отвечай, отвечай – да или нет! На простой вопрос всегда можно ответить "да" или "нет", по-моему, это не трудно.

– Представь себе, – трудно, – вмешался Карлсон. Я сейчас задам тебе простой вопрос, и ты сама в этом убедишься. Вот слушай! Ты перестала пить коньяк по утрам, отвечай, да или нет?

У фрекен Бок перехватило дыхание, казалось, вот-вот упадет без чувств. Она хотела что-то сказать, но не могла вымолвить ни слова.

–Ну вот вам, – сказал Карлсон с торжеством – Повторяю вопрос: ты перестала пить коньяк по утрам?

–Да, да, конечно – убежденно заверил Малыш, которому так хотелось помочь фрекен Бок.

Но тут она совсем озверела.

–Нет! закричала она, совсем потеряв голову.

Малыш покраснел и подхватил, чтобы ее поддержать.

–Нет, нет, не перестала!

– Жаль, жаль, – сказал Карлсон. – Пьянство к добру не приводит.

Силы окончательно покинули фрекен Бок, и она в изнеможении опустилась на стул". Завершающая фраза Карлсона: Глупая ты, теперь сама убедилась, что не всегда можно ответить "да" или "нет"... Дай мне блинка!

x x x

Подобные приемы использовались задолго до Карлсона. Один из таких случаев описан в Библии. Фарисеями был задан провокационный вопрос Иисусу Христу о том, как считает его Бог – надо ли подчиняться и отдавать деньги (платить подати) представителям оккупационного римского режима. Отрицательный ответ был бы расценен, как выступление против власти Рима, то есть государственное преступление. Положительный ответ компрометировал Иисуса как союзника римлян. Тем не менее, ответ был найден: Отдайте Богу богово, а кесарю (римскому императору) кесарево (на монетах изображался кесарь).

x x x

С недавнего времени стратагему начали применять правоохранительные органы. Способ такой. В отношении крупного предприятия возбуждается уголовное дело. Затем к руководству является высокий чин (но не первое лицо) и просит выделить значительную сумму на оказание материальной помощи нищим органам. Игра идет на поле правоохранительных органов. У руководства проблема стоит остро, ведь по любому уголовному делу ответственность всегда несут конкретные люди. В данном случае вероятный подозреваемый и обвиняемый – генеральный директор. Наиболее частый выход – решение откупиться и дать задание собственной службе безопасности отработать просителя. Если проситель честный, то он действительно получает помощь для органов. Но всегда есть возможность получить комиссионные с той фирмы, чьи счета оплатило предприятие. Для себя лично. Это понятно всем. Поэтому, переводя отношения с предприятием в русло уголовно-государственных разборок, действуя, вроде, с государственных позиций, проситель (он же шантажист) попадает на скользкую дорожку. Как только будет установлена какая-то его личная заинтересованность, он попадает на крючок сам. Не надо больше платить государству и органам. Надо взять на содержание небольшого чиновника. Это выгодно всем, кроме самого государства. Подобная практика получила гораздо большее распространение, чем это может показаться. И она будет расширяться до тех пор, пока государство однозначно не запретит пользоваться своим органам любыми средствами, кроме бюджетных.

"Кто девушку угощает, тот ее и танцует".

Это очевидно.

x x x

"Правила игры" как стратегия могут быть рассмотрены в гораздо более широком толковании. Например, так, как это делают братья Стругацкие в романе "Град обреченный". События происходят в фантастическом городе, собравшем людей разных эпох и наций. Главный герой – Андрей Воронин – расследует непонятное явление, связанное с периодическим появлением в городе Красного Здания: "Впереди показалась смутная желтоватая громада синагоги, и Андрей увидел Здание. Оно стояло прочно и уверенно, будто всегда, многие десятилетия, занимало это пространство между стеной синагоги, изрисованной свастиками, и задрипанным кинотеатриком, оштрафованным на прошлой неделе за показ порнографических фильмов в ночное время. Оно было действительно красное, кирпичное, четырехэтажное, и окна нижнего этажа были забраны ставнями, и несколько окон на втором и третьем этаже светились желтым и розовым, а крыша была крыта оцинкованной жестью, и рядом с единственной трубой укреплена была странная, с несколькими поперечинами антенна. К двери действительно вело крыльцо из четырех каменных ступенек, блестела медная ручка, и чем дольше Андрей смотрел на это Здание, тем явственнее раздавалась у него в ушах какая-то торжественная и мрачная мелодия, и мельком он вспомнил, что многие из свидетелей показывали, будто в Здании играет музыка... Музыка у Андрея в ушах ревела с трагической силой. Происходили какие-то огромные похороны, тысячи и тысячи людей плакали, провожая своих близких и любимых, и ревущая музыка не давала им успокоиться, забыться, отключить себя... Андрей посмотрел направо вдоль Главной улицы в туманную мглу, налево вдоль Главной улицы в туманную мглу, простился со всем этим на всякий случай и положил руку в перчатке на вычурно-резную блестящую медь. За дверью оказалась небольшая спокойная прихожая, неярко освещенная желтоватым светом, гроздья шинелей, пальто и плащей свисали с разлапистой, как пальма, вешалки. Кто-то почтительно отобрал у Андрея папку и шепнул: "Наверх, пожалуйста...". На середине лестницы он подумал, что надо было бы сдать фуражку в гардероб этому раззолоченному типу в галунах и с бакенбардами до пояса, но теперь было уже поздно, а здесь все было устроено так, что все надо было делать вовремя или не делать совсем, и каждый ход свой, каждое свое действие возвращать назад было уже нельзя. И он со вздохом облегчения шагнул через последнюю ступеньку и снял фуражку. Как только он появился в дверях, все встали, но он ни на кого не глядел. Он видел только своего партнера, невысокого пожилого мужчину в костюме полувоенного образца, в блестящих хромовых сапожках, мучительно на кого-то похожего и в то же время совершенно незнакомого. Все неподвижно стояли вдоль стен, белых мраморных стен, украшенных золотом и пурпуром, задрапированных яркими разноцветными знаменами... нет, не разноцветными, все было красное с золотом, и с бесконечно далекого потолка свисали огромные пурпурно-золотые полотнища, словно материализовавшиеся ленты какого-то невероятного северного сияния, все стояли вдоль стен с высокими полукруглыми нишами, а в нишах прятались в сумраке горделиво-скромные бюсты, мраморные, гипсовые, бронзовые, золотые, малахитовые, нержавеющей стали... Холодом могил веяло из этих ниш, все мерзли, все украдкой потирали руки и ежились, но все стояли навытяжку, глядя прямо перед собой, и только пожилой человек в полувоенной форме, партнер, противник, медленно, неслышными шагами расхаживал в пустом пространстве посередине зала, слегка наклонив массивную седеющую голову, заложив руки за спину, сжимая левой рукой кисть правой. И когда Андрей вошел, и когда все встали и уже стояли некоторое время, и когда под сводами зала уже затих, запутавшись в пурпуре и золоте, едва слышный вздох как бы облегчения, человек этот еще продолжал прохаживаться, а потом вдруг, на полушаге, остановился и очень внимательно, без улыбки поглядел на Андрея, и Андрей увидел, что волосы у него на большом черепе редкие и седые, лоб низкий, пышные усы – тоже редкие и аккуратно подстриженные, а равнодушное лицо – желтоватое, с неровной, как бы изрытой кожей. В представлениях не было нужды, и не было нужды в приветственных речах. Они сели за инкрустированный столик, у Андрея оказались черные, а у пожилого партнера – белые, не белые, собственно, а желтоватые, и человек с изрытым лицом протянул маленькую безволосую руку, взял двумя пальцами пешку и сделал первый ход. Андрей сейчас же двинул навстречу свою пешку, тихого надежного Вана, который всегда хотел только одного – чтобы его оставили в покое – и здесь ему будет обеспечен некоторый, впрочем, весьма сомнительный и относительный, покой, здесь, в самом центре событий, которые развернутся, конечно, которые неизбежны, и Вану придется туго, но именно здесь его можно будет подпирать, прикрывать, защищать – долго, а при желании – бесконечно долго. Две пешки стояли друг напротив друга, лоб в лоб, они могли коснуться друг друга, могли обменяться ничего не значащими словами, могли просто тихо гордиться собой, гордиться тем, что вот они, простые пешки, обозначили собою ту главную ось, вокруг которой будет теперь разворачиваться вся игра. Но они ничего не могли сделать друг другу, они были нейтральны друг к другу, они были в разных боевых измерениях – маленький желтый бесформенный Ван с головой, привычно втянутой в плечи, и плотный, по-кавалерийски кривоногий мужичок в бурке и в папахе, с чудовищными пушистыми усами, со скуластым лицом и жесткими, слегка раскосыми глазами. Снова на доске было равновесие, и это равновесие, должно было продлиться довольно долго, потому что Андрей знал, что партнер его – человек гениальной осторожности, всегда полагавший, что самое ценное – это люди, а значит, Вану в ближайшее время ничто не может угрожать, и Андрей отыскал в рядах Вана и чуть-чуть улыбнулся ему, но сейчас же отвел глаза, потому что встретился с внимательным и печальным взглядом Дональда. Партнер думал, неторопливо постукивая мундштуком длинной папиросы по инкрустированной перламутром поверхности столика, и Андрей снова покосился на замершие ряды вдоль стен, но теперь он уже смотрел не на своих, а на тех, кем распоряжался его соперник. Там почти не было знакомых лиц: какие-то неожиданно интеллигентного вида люди в штатском, с бородами, в пенсне, в старомодных галстуках и жилетах, какие-то военные в непривычной форме, с многочисленными ромбами в петлицах, при орденах, привинченных на муаровые подкладки... Откуда он набрал таких, с некоторым удивлением подумал Андрей и снова посмотрел на выдвинутую вперед белую пешку. Эта пешка была ему, по крайней мере, хорошо знакома – человек легендарной некогда славы, который, как шептались взрослые, не оправдал возлагавшихся на него надежд и теперь, можно сказать, сошел со сцены. Он, видно, и сам знал это, но не особенно горевал – стоял, крепко вцепившись в паркет кривыми ногами, крутил гигантские свои усы, исподлобья поглядывал по сторонам, и от него остро несло водкой и конским потом. Партнер поднял над доскою руку и переставил вторую пешку. Андрей закрыл глаза. Этого он никак не ожидал. Как же это так – прямо сразу? Кто это? Красивое бледное лицо, вдохновенное и в то же время отталкивающее каким-то высокомерием, голубоватое пенсне, изящная вьющаяся бородка, черная копна волос над светлым лбом – Андрей никогда раньше не видел этого человека и не мог сказать, кто он, но был он, по-видимому, важной персоной, потому что властно и кратко разговаривал с кривоногим мужичком в бурке, а тот только шевелил усами, шевелил желваками на скулах и все отводил в сторону слегка раскосые глаза, словно огромная дикая кошка перед уверенным укротителем. Но Андрею не было дела до их отношений – решалась судьба Вана, судьба маленького, всю свою жизнь мучившегося Вана. Совсем уже втянувшего голову в плечи, уже готового к самому худшему и безнадежно покорного в своей готовности, и тут могло быть только одно из трех: либо Вана, либо Ван, либо все оставить так, как есть, подвесить жизни этих двоих в неопределенности – на высоком языке стратегии это называлось бы "непринятый ферзевый гамбит", – и такое продолжение было известно Андрею, и он знал, что оно рекомендуется в учебниках, знал, что это азбука, но он не мог вынести и мысли о том, что Ван еще в течение долгих часов игры будет висеть на волоске, покрываясь холодным потом предсмертного ужаса, а давление на него будет все наращиваться и наращиваться, пока наконец чудовищное напряжение в этом пункте не сделается совершенно невыносимым, гигантский кровавый нарыв прорвется, и от Вана не останется и следа. Я этого не выдержу, подумал Андрей. И, в конце концов, я совсем не знаю этого человека в пенсне, какое мне до него дело, почему это я должен жалеть его, если даже мой гениальный партнер думал всего несколько минут, прежде чем решился предложить эту жертву... И Андрей снял с доски белую пешку и поставил на ее место свою, черную, и в то же мгновение увидел, как дикая кошка в бурке вдруг впервые в жизни взглянула укротителю прямо в глаза и оскалила в плотоядной ухмылке желтые прокуренные клыки. И сейчас же какой-то смуглый, оливково-смуглый, не по-русски, не по-европейски даже выглядящий человек скользнул между рядами к голубому пенсне, взмахнул огромной ржавой лопатой, и пенсне голубой молнией брызнуло в сторону, а человек с бледным лицом великого трибуна и несостоявшегося тирана слабо ахнул, ноги его подломились, и небольшое ладное тело покатилось по выщербленным древним ступеням, раскаленным от тропического солнца, пачкаясь в белой пыли и ярко-красной липкой крови... Андрей перевел дыхание, проглотил мешающий комок в горле и снова посмотрел на доску. А там уже две белые пешки стояли рядом, и центр был прочно захвачен стратегическим гением, и кроме того, из глубины прямо в грудь Вану нацелился зияющий зрачок неминуемой гибели – тут нельзя было долго размышлять, тут дело было уже не только в Ване: одно-единственное промедление, и белый слон вырвется на оперативный простор – он давно уже мечтает вырваться на оперативный простор, этот высокий статный красавец, украшенный созвездиями орденов, значков, ромбов, нашивок, гордый красавец с ледяными глазами и пухлыми, как у юноши губами, гордость молодой армии, гордость молодой страны, преуспевающий соперник таких же высокомерных, усыпанных орденами, значками, нашивками гордецов западной военной науки. Что ему Ван? Десятки таких Ванов он зарубил собственной рукой, тысячи таких Ванов, грязных, вшивых, голодных, слепо уверовавших в него, по одному его слову, яростно матерясь, в рост шли на танки и пулеметы, и те из них, которые чудом остались в живых, теперь уже холеные и отъевшиеся, готовы были идти и сейчас, готовы были повторить все сначала... Нет, этому человеку нельзя было отдавать ни Вана, ни центра. И Андрей быстро двинул вперед пешку, стоявшую на подхвате, не глядя, кто это, и думая только об одном: прикрыть, подпереть Вана, защитить его хотя бы со спины, показать великому танкисту, что Ван, конечно, в его власти, но дальше Вана ему не пройти. И великий танкист понял это, и заблестевшие было глаза его снова сонно прикрылись красивыми тяжелыми веками, но он забыл, видимо, как точно так же забыл и вдруг каким-то страшным внутренним озарением понял Андрей, что здесь все решают не они – не пешки и слоны, и даже не ладьи и ферзи. И чуть только маленькая безволосая рука медленно поднялась над доской, как Андрей, уже понявший, что сейчас произойдет, сипло каркнул: "Поправляю..." – в соответствии с благородным кодексом игры и так поспешно, что даже пальцы свело судорогой, поменял местами Вана и того, кто его подпирал. Удача бледно улыбнулась ему: подпирал Вана, а теперь заменил Вана Валька Сойфертис, с которым Андрей шесть лет просидел на одной парте и который все равно уже умер в сорок девятом году во время операции по поводу язвы желудка. Брови гениального партнера медленно приподнялись, коричневатые с крапинками глаза удивленно-насмешливо прищурились. Конечно, ему был смешон и непонятен такой бессмысленный как с тактической, так тем более и со стратегической точки зрения поступок. Продолжая движение маленькой слабой руки, он остановил ее над слоном, помедлил еще несколько секунд, размышляя, затем пальцы его уверенно сомкнулись на лакированной головке фигуры, слон устремился вперед, тихонько стукнул о черную пешку, сдвинул ее и утвердился на ее месте. Гениальный стратег еще медленно выносил битую пешку за пределы поля, а кучка людей в белых халатах, деловых и сосредоточенных, уже окружила хирургическую каталку, на которой лежал Валька Сойфертис, – в последний раз мелькнул перед глазами Андрея темный, изглоданный болезнью профиль, и каталка исчезла в дверях операционной... Андрей взглянул на великого танкиста и увидел в его серых прозрачных глазах тот же ужас и тягостное недоумение, которые ощущал и сам. Танкист, часто мигая, смотрел на гениального стратега и ничего не понимал. Он привык мыслить в категориях передвижений в пространстве огромных машинных и человеческих масс, он в своей наивности и простодушии, привык считать, что все и навсегда решат его бронированные армады, уверенно прущие через чужие земли, и многомоторные, набитые бомбами и парашютистами летающие крепости, плывущие в облаках над чужими землями, он сделал все возможное для того, чтобы эта ясная мечта могла быть реализована в любой необходимый момент... Конечно, он позволял себе иногда известные сомнения в том, что гениальный стратег так уж гениален и сумеет однозначно определить этот необходимый момент и необходимые направления бронированных ударов, и все же он ни в какую не понимал (и так и не успел понять), как можно было приносить в жертву именно его, такого талантливого, такого неутомимого и неповторимого, как можно было принести в жертву все то, что было создано такими трудами и усилиями... Андрей быстро снял его с доски, с глаз долой, и поставил на его место Вана. Люди в голубых фуражках протиснулись между рядами, грубо схватили великого танкиста за плечи и за руки, отобрали оружие, с хрустом ударили по красивому породистому лицу и поволокли в каменный мешок, а гениальный стратег откинулся на спинку стула, сыто зажмурился и, сложив руки на животе, покрутил большими пальцами. Он был доволен. Он отдал слона за пешку и был очень доволен. И тогда Андрей вдруг понял, что в его, стратега, глазах все это выглядит совсем иначе: он ловко и неожиданно убрал мешающего ему слона да еще получил пешку в придачу – вот как это выглядело на самом деле... Великий стратег был более чем стратегом. Стратег всегда крутится в рамках своей стратегии. Великий стратег отказался от всяких рамок. Стратегия была лишь ничтожным элементом его игры, она была для него так же случайна, как для Андрея – какой-нибудь случайный, по прихоти сделанный ход. Великий стратег стал великим именно потому, что понял (а может быть, знал от рождения): выигрывает вовсе не тот, кто умеет играть по всем правилам: выигрывает тот, кто умеет отказаться в нужный момент от всех правил, навязать игре свои правила, не известные противнику, а когда понадобится – отказаться и от них. Кто сказал, что свои фигуры менее опасны, чем фигуры противника? Вздор, свои фигуры гораздо более опасны, чем фигуры противника. Кто сказал, что короля надо беречь и уводить из-под шаха? Вздор, нет таких королей, которых нельзя было бы при необходимости заменить каким-нибудь конем или даже пешкой. Кто сказал, что пешка, прорвавшаяся на последнюю горизонталь, обязательно становится фигурой? Ерунда, иногда бывает гораздо полезнее оставить ее пешкой – пусть постоит на краю пропасти в назидание другим пешкам... А игра тем временем шла. Андрей судорожно защищался, отступал, маневрировал, и ему пока удавалось сделать так, что гибли только и без того уже мертвые. Вот унесли Дональда с простреленным сердцем и положили на столик рядом с бокалом его пистолет и посмертную записку: "Приходя – не радуйся, уходя – не грусти. Пистолет отдайте Воронину. Когда-нибудь пригодится"... Вот уже брат с отцом снесли по обледенелой лестнице и сложили в штабель трупов во дворе тело бабушки, Евгении Романовны, зашитое в старые простыни... Вот и отца похоронили в братской могиле где-то на Пискаревке, и угрюмый водитель, пряча небритое лицо от режущего ветра, прошелся асфальтовым катком взад и вперед по окоченевшим трупам, утрамбовывая их, чтобы в одну могилу поместилось побольше... А великий стратег щедро, весело и злорадно расправлялся со своими и чужими, и все его холеные люди в бородках и орденах стреляли себе в виски, выбрасывались из окон, умирали от чудовищных пыток, проходили, перешагивая друг через друга, в ферзи и оставались пешками... И Андрей все мучительно пытался понять, что же это за игра, в которую он играет, какая цель ее, каковы правила и зачем все это происходит, и до самых глубин души продирал его вопрос: как же это он попал в противники великого стратега, он, верный солдат его армии, готовый в любую минуту умереть за него, готовый убивать за него, не знающий никаких иных целей, кроме его целей, не верящий ни в какие средства, кроме указанных им средств, не отличающий замыслов великого стратега от замыслов Вселенной. Он жадно, не ощутивши никакого вкуса, вылакал шампанское, и тогда вдруг ослепительное озарение обрушилось на него. Ну, конечно же, он никакой не противник великого стратега! Ну, конечно же, вот в чем дело! Он его союзник, верный его помощник, вот оно – главное правило этой игры! Играют не соперники, играют именно партнеры, союзники, игра идет в одни-единственные ворота, никто не проигрывает, все только выигрывают... Кроме тех, конечно, кто не доживет до победы... Кто-то коснулся его ноги и проговорил под столом: "Будьте любезны, передвиньте ножку..." Андрей посмотрел под ноги. Там темнела блестящая лужа, и около нее возился на карачках лысенький карлик с большой высохшей тряпкой, покрытой темными пятнами. Андрея замутило, и он снова стал смотреть на доску. Он уже пожертвовал всеми мертвыми, теперь у него оставались только живые. Великий стратег по ту сторону столика с любопытством следил за ним и даже, кажется, кивал одобрительно, обнажая в вежливой улыбке маленькие редкие зубы, и тут Андрей почувствовал, что он больше не может. Великая игра, благороднейшая из игр, игра во имя величайших целей, которые когда-либо ставило перед собою человечество, но играть в нее дальше Андрей не мог. – Выйти... – сказал он хрипло. – На минутку. Это получилось у него так тихо, что он сам едва расслышал себя, но все сразу посмотрели на него. Снова в зале наступила тишина, и козырек фуражки почему-то больше не мешал ему, и он мог теперь ясно, глаза в глаза, увидеть всех своих, всех, кто пока еще оставался в живых. Мрачно глядел на него, потрескивая цигаркой, огромный дядя Юра в своей распахнутой настежь выцветшей гимнастерочке; пьяно улыбалась Сельма, развалившаяся в кресле с ногами, задранными так, что видна была попка в кружевных розовых трусиках; серьезно и понимающе смотрел Кэнси, а рядом с ним – взлохмаченный, как всегда зверски небритый, с отсутствующим взглядом Володька Дмитриев –все были здесь, все самые близкие, самые дорогие, и все смотрели на него, и все по-разному, и в то же время было в их взглядах и что-то общее, какое-то их к нему отношение: сочувствие? доверие? жалость? –нет, не это, и он так и не понял, что именно, потому что вдруг увидел среди хорошо знакомых и привычных лиц какого-то совсем незнакомого человека, какого-то азиата с желтоватым лицом и раскосыми глазами, нет, не Вана, какого-то изысканного, даже элегантного азиата, и еще ему показалось, что за спиной этого незнакомца прячется кто-то совсем маленький, грязный, оборванный, наверное, беспризорный ребенок... И он встал, резко, со скрипом отодвинув от себя стул, и отвернулся от них всех, и, сделав какой-то неопределенный жест в сторону великого стратега, поспешно пошел вон из зала, протискиваясь между чьими-то плечами и животами, отстраняя кого-то с дороги, и, словно чтобы успокоить его, кто-то пробубнил неподалеку: "Ну что ж, это правилами допускается, пусть подумает, поразмыслит... Нужно только остановить часы..." Совершенно обессиленный, мокрый от пота, он выбрался на лестничную площадку и сел прямо на ковер, недалеко от жарко полыхающего камина. Фуражка снова сползла ему на глаза, так что он даже и не пытался разглядеть, что там за камином и что за люди сидят около камина, он только чувствовал свои мокрым и словно бы избитым телом мягкий сухой жар, и видел, подсохшие, но все еще липкие пятна на своих ботинках, и слышал сквозь уютное потрескивание пылающих поленьев, как кто-то неторопливо, со вкусом, прислушиваясь к собственному бархатному голосу, рассказывает: – ...Представьте себе, красавец, в плечах косая сажень, кавалер трех орденов Славы, а полный бант этих орденов, надо вам сказать, давали не всякому, таких было меньше, чем Героев Советского Союза. Прекрасный был товарищ, учился отлично и все такое. Впрочем , он, вскоре куда-то исчез. Тогда многие у нас вот исчезали: приказ командования, а в армии не спрашивают куда и зачем... Больше я его не видел... И я, подумал Андрей. И я его больше не видел. Было два письма – одно маме, одно мне. И было извещение маме: Ваш сын, Сергей Михайлович Воронин, погиб с честью при выполнении боевого задания командования". В Корее это было. Под розовым акварельным небом Кореи, где впервые великий стратег попробовал свои силы в схватке с американским империализмом. Он вел там свою великую игру, а Сережа там остался со своим полным набором орденов Славы... Не хочу, подумал Андрей. Не хочу я этой игры. Может быть, так все и должно быть, может, без этой игры и нельзя. Может быть. Даже наверняка. Но я не могу... Не умею. И учиться даже не хочу... Ну что же, подумал он с горечью. Значит, я просто плохой солдат. Вернее сказать, я просто солдат. Всего-навсего солдат. Тот самый, который размышлять не умеет и потому должен повиноваться слепо. И я никакой не партнер, не союзник великого стратега, а крошечный винтик в его колоссальной машине, и место мое не за столом в его непостижимой игре, а рядом с Ваном, с дядей Юрой, с Сельмой... Я маленький звездный астроном средних способностей, и если бы мне удалось доказать, что существует какая-то связь между широкими парами и потоками Схилта, это было бы для меня уже очень и очень много. А что касается великих решений и великих свершений... И тут он вспомнил, что он уже не звездный астроном, что он – следователь прокуратуры, что ему удалось добиться немалого успеха: с помощью специально подготовленной агентуры, особой сыскной методики засечь это таинственное Красное Здание и проникнуть в него, раскрыть его зловещие тайны, создать все предпосылки для успешного уничтожения этого злокачественного явления нашей жизни... Приподнявшись на руках, он сполз ступенькой ниже. Если я сейчас вернусь к столу, из Здания мне уже не вырваться. Оно меня поглотит. Это же ясно: оно уже многих поглотило, на то есть свидетельские показания. Но дело не только в этом. Дело в том, что я должен вернуться в свой кабинет и распутать этот клубок. Вот мой долг. Вот что я сейчас обязан сделать. Все остальное – мираж... Он сполз еще на две ступеньки. Надо освободиться от миража и вернуться к делу. Здесь все не случайно. Здесь все отлично продумано. Это чудовищный иллюзион, сооруженный провокаторами, которые стремятся разрушить веру в конечную победу, растлить понятия морали и долга. И не случайно, что по одну сторону Здания этот грязный кинотеатрик под названием "Новый иллюзион". Новый! В порнографии ничего нового нет, а он –новый! Все понятно! А по другую сторону что? Синагога... Он быстро-быстро пополз по ступенькам вниз и добрался до двери, на которой было написано "Выход". Уже взявшись за дверную ручку, уже навалившись, уже преодолевая сопротивление скрипящей пружины, он вдруг понял, что общего было в выражении глаз, устремленных на него там, наверху. Упрек. Они знали, что он не вернется. Он сам еще об этом и не догадывался, а они уже знали точно... Он вывалился на улицу, жадно хватил огромный глоток сырого туманного воздуха и с замирающим от счастья сердцем увидел, что здесь все по-прежнему: туманная мгла направо вдоль Главной улицы, туманная мгла налево вдоль Главной улицы, а напротив, на той стороне, рукой подать – мотоцикл с коляской. И тут голос внутри него вдруг громко произнес: "Время!" – и Андрей застонал, заплакал от отчаяния, только сейчас вспомнив главное, самое страшное правило игры. Правило, придуманное специально против таких вот интеллигентных хлюпиков и чистоплюев: тот, кто прервал партию, тот сдался; тот, кто сдался, теряет все свои фигуры. С воплем "Не надо!" Андрей повернулся к медной ручке. Но было уже поздно. Дом уходил. Он медленно пятился задом в непроглядную тьму мрачных задворков синагоги и "Нового иллюзиона". Он уползал с явственным шорохом, скрежетом, скрипом, дребезжа стеклами, покряхтывая балками перекрытий".

39. Стратагема двойных стандартов

Каждое развитое общество декларирует свои ценности. Декларируемые ценности носят абсолютный характер. Если речь идет о демократии и свободе, представляется, что они везде одинаково важны, и в Европе, и в Америке, и в Африке. Если речь заходит о правах человека, то подразумеваются одинаковые права всех без исключения людей. Для всех людей устанавливаются одинаковые законы, все равны перед судом и должны одинаково нести установленную законом ответственность за совершенные нарушения. Для всех людей действуют одинаковые моральные и нравственные нормы. Но на практике все не совсем так. В действительности правом толковать нормы и правила обладает более сильный. Чем на более ранней ступени стоит общество, тем более ярко выраженным является это правило. Право сильного может проявляться в личных отношениях, отношениях между группами, государствами, нациями.

x x x

Открытие в 1492 году Америки стало самой большой трагедией для ее жителей. Завоеватели были добрыми христианами, но именно они истребили значительную часть коренного населения Нового света. Отношение к индейцам испанских переселенцев было открыто изуверским. Как писал современник "испанцы расхищали их богатства, на их же глазах насиловали жен и дочерей и самым жестоким образом изувечивали их, находили удовольствие отрубать им руки, ноги, уши, вырывать глаза и язык, вешать, сжигать, раздавливать на земле их детей и отдавать их на съедение собакам". На острове Эспаньонла до Колумба жило несколько сотен тысяч человек, в 1508 году осталось шестьдесят тысяч, в 1512 году – двадцать тысяч, в 1548 году – двести человек коренного населения. Испанцы захватили вождя кубинских индейцев Гатуэи и приговорили его к смерти. Перед казнью к Гатуэи подошел священник и стал уговаривать его стать христианином, ибо тогда он, Гатуэи, попадет в рай. Вождь задумался и спросил священника: "А что это такое – рай"? Монах наскоро рассказал о рае и аде. "А белые тоже будут в раю?" – спросил Гатуэи. "Конечно", – ответил удивленный священник. "Я отдаю свою жизнь войне с белыми, – сказал вождь, – и если белые будут в раю, то я хочу в ад. Отойди, назойливый человек, и не мешай мне умирать". На острове Куба индейцы были поголовно истреблены к 1548, на Ямайке к 1558 году.

x x x

От испанцев не отставали англичане и французы. К моменту высадки европейцев в Северной Америке в ней проживало около 400 индейских племен, численность которых оценивается в 1-2 миллиона человек. Истребление североамериканских индейцев шло повсеместно, планомерно и неотвратимо. К началу двадцатого века на территории США проживало около 200 тысяч индейцев. В 1703 году в Новой Англии за каждый индейский скальп выдавалась премия в 40 фунтов стерлингов, в 1744 году платили: за мужской скальп 100 фунтов, за женский или детский – 50 фунтов стерлингов. После истребления значительной части индейцев в Америку начался массовый завоз невольников из Африки. С 1698 года к работорговле приобщились жители Новой Англии. Уже к 1715 году одну треть населения Виргинии составляли негры. К 1760 году в Южной Каролине негры численностью превышали белых. А к 1776 году на три с половиной миллиона населения североамериканских колоний приходилось около пятисот тысяч негров. Рабство в США было отменено только в 1863 году. Страна, считающая себя оплотом демократии и свободы, истребила коренное население материка, загнала оставшихся в живых в резервации и более полутора веков эксплуатировала рабский труд. Негров и индейцев просто не считали за людей. Равные права с белыми были вырваны черным населением США только во второй половине двадцатого века.

x x x

Реальная практика такова, что каждое общество пытается по-своему и в своих интересах толковать понятие справедливости, равенства, должного порядка.

x x x

В России, как и в СССР, существовали и существуют многочисленные группы людей, которые практически лишены возможности реализовать свои права, декларируемые законом и государством. Равенство граждан перед законом разбивается о реальную практику двойного стандарта. К данной группе относятся военнослужащие срочной службы. В советское время в Советской Армии была повсеместно распространена дедовщина. Каждый солдат первый год службы в большей или меньшей степени подвергался издевательствам и притеснению со стороны старших призывов. Жаловаться было бесполезно и себе дороже. Затем сам превращался в притеснителя. В некоторых частях воины группировались по национальному признаку, а не по времени призыва. Тогда наиболее многочисленная или более сплоченная и агрессивная группировка притесняла более слабых. Через эту школу жизни прошло больше половины мужского населения страны. Другая группа, не имеющая возможности осуществлять свои декларируемые права, – осужденные и находящиеся в следственных изоляторах. Новая для России группа, не имеющая никаких прав, – гражданское население в местах проведения боевых действий. Но российские проблемы никогда не смогут быть решены посредством давления Запада.

x x x

Любимая тема Запада во внешней политике конца двадцатого века – тема прав человека, в действительности применяется для политических торгов и давления, а не для реальных действий в отношении конкретных людей. Тем не менее, политика двойных стандартов широко применяется во внешней и внутренней политике. Спросите русского человека – что будет, если в Москве на один час ночью отключить подачу электроэнергии? Ответ простой – будут устранять поломку на электростанции. Что еще будет? Ну, наверное, будут зажигать свечи те, у кого они есть... А что будет в Нью-Йорке, если в нем на 52 минуты в темное время суток прекратится подача электроэнергии? Ответ есть. И не из области предположений. 13 июля 1977 года в Нью-Йорке на 52 минуты была отключена электроэнергия. На улицы одного из главных городов государства, считающего себя оплотом свободы, вышли толпы демократических граждан. Начались беспорядки, сопровождаемые массовыми ограблениями магазинов. Общий ущерб от последствий отсутствия электричества составил около одного миллиарда долларов. А чему равен годовой доход американской мафии, состоящий из денег, добываемых в сфере азартных игр, рэкета, незаконной торговли наркотиками, алкоголем, табаком, проституции? Ответ: около 75 миллиардов долларов. Это не красная пропаганда. Это данные за 1986 год из Книги рекордов Гиннеса. Как-то странно получается. В своей стране американцы навести порядок не могут (или не хотят?), но весь мир учат правильной жизни, считая американскую жизнь близкой к идеалу.

x x x

В преступном мире политика двойных стандартов применяется давно и эффективно. По "понятиям" все граждане делятся на "людей" (бродяг, пацанов) и лохов. То есть на тех, кто принадлежит, и на тех, кто не принадлежит к воровской касте. Все обычные люди – лохи. Несколько отдельно стоят менты. Но и менты могут быть лохами. Лохов следует использовать, обманывать, эксплуатировать. За некоторые категории лохов нельзя было заступаться. До перестройки это правило очень четко действовало в отношении спекулянтов, таксистов и проституток. Они считались "законной" добычей, и никто из людей не должен был брать их под свою защиту.

x x x

В спорте стратагема двойных стандартов применяется тогда, когда какой-то команде или спортсмену необходимо дать дополнительное преимущество во время командной встречи или индивидуального поединка. Тогда судейство матча устраивают таким образом, что все ошибки чужого участника максимально наказываются, нарушения правил собственным спортсменом упорно не замечаются. Предвзятое судейство распространяется на все возможные сферы борьбы, противник начинает нервничать, терять самообладание и еще более увеличивать собственные шансы на проигрыш.

x x x

В 1996 году группа красноярских альпинистов поднялась на Эверест по северо-восточному склону, открыв новый маршрут. На вершину поднялись Коханов, Кузнецов, Семиколенов. В мире альпинизма это было достаточно значимым событием. Но зарубежный мир восхождение не особенно интересовало, поскольку достижение было российским. В России экспедиция не привлекла внимание властей или прессы, поскольку спортсмены были из Сибири. До и после того российские экспедиции на Эверест с участием московских спортсменов достаточно широко поддерживались центральными средствами массовой информации, но сибиряками никто особенно не интересовался. Дальше всех пошла Красноярская краевая администрация. Она устроила чествование своих героев. Сделано это было очень оригинально. Альпинистов пригласили в администрацию, поздравили и выдали подарки. Альпинист, специалист МЧС Валерий Коханов получил картоночку с надписью "квартира". И обещание в предоставлении жилплощади. Жилье не предоставили, но и картонку не отобрали. В 1998 году Валерий Коханов в составе группы из четырех человек прошел пешком через Северный полюс от Новой Земли до побережья Канады. Все необходимое группа тащила на санях. В Канаде радовались успешному завершению экспедиции больше, чем в России, где этого просто не заметили. В настоящее время (2000 год) Коханов пытается найти спонсоров для повторения перехода уже в Антарктиде. Единственная его проблема (с точки зрения автора), что родился он в России, а не в Европе или США, где к своим героям отношение достойное. Так и живем. Одни русские парни подымаются на высочайшие вершины мира и проходят пешком через Северный полюс, другие отдают за свою страну жизни в различных войнах. Те, кто должен подрасти и прийти им на смену, смотрят сериалы про американских суперменов, крутых бандитов и шикарных проституток. А власть тщетно ищет национальную идею.

40. Общие грехи

Стратагема круговой поруки. Причем эффект круговой поруки может оказаться совершенно неожиданным для некоторых участников. Если наказать одного – пострадают все. Наказание или возмещение ущерба с виновной стороны может оказаться более крупной проблемой, чем непосредственная причина претензий. Стратагема не обязательно используется сильным в отношении слабого, возможны самые различные варианты, в пользу старшего, младшего или равноправного партнера. В крупной фирме чиновник совершил растрату. В некоторых случаях его прощают, поскольку возможный скандал может нанести фирме вред больший, чем само хищение.

x x x

Попы (парторги, генералы) совершают аморальные действия, возникает скандал, но церковь (ЦК КПСС, Генштаб) защищает их для того, чтобы ее авторитет не пострадал. Русская православная церковь со времен Петра Первого являлась частью государственного аппарата. В 1721 году он отменил выборы патриарха, установив, что высшим органом Православной церкви является Святейший синод, возглавляет который обер-прокурор, назначаемый царем. Такое положение вещей сохранялось до 1917 года, когда Временное правительство вновь разрешило православной церкви выбирать себе главу самостоятельно. Патриархом стал Тихон. После его смерти в 1925 году новые выборы не проводились до 1943 года. Все время существования советской власти деятельность церкви и ее кадры жестко контролировались государственными органами. Все свободные денежные средства "добровольно" сдавались в Фонд мира. Наконец, с начала девяностых годов, впервые за много лет православные священнослужители оказались предоставленные сами себе. И никакого государственного контроля! Что тут началось! А начаться было с чего. Все прошедшие десятилетия кадровые перемещения в православной церкви контролировал Комитет государственной безопасности. Наиболее управляемыми были те, кого можно было без проблем взять на крючок. К наиболее податливым кадрам относились пьяницы, любители нетрадиционных сексуальных забав, расхитители. Очень многие из этих людей дошли до самых высоких вершин. В последние годы скандалы, связанные с аморальным поведением наиболее зарвавшихся батюшек, выплеснулись на страницы центральной прессы. Но наказания либо не последовали, либо были явно не соответствующими проступкам. Церковь всеми силами старалась и старается скрыть грехи своих кадров.

x x x

Автор имел личный опыт в общении с неким епископом Антонием, когда в 1991 году в течение нескольких месяцев не мог определить порядок передачи в дар кафедральному православному собору звонницы из шести колоколов. Колокола изготовили за четыре месяца, такой же срок потребовался для их передачи. Антоний, то опаздывал на назначенные встречи, то не являлся. Наконец встреча почти состоялась. Почти, потому что Антоний приехал на черном Мерседесе в указанное им самим место и время, но, по словам служек, оказался пьяным в дым и не пожелал в таком виде вести беседу. Время указанной встречи было десять часов утра. В конце концов колокола все-таки подарили, и они несколько лет звонят, как им и положено. Новая Россия пытается возродить православие в качестве национальной религии, но до тех пор, пока пьянство, случаи содомии и педофилии среди священников будут обычной практикой, эта задача не имеет решения. Хотите иметь государственную религию – возьмите под соответствующий контроль порядок в государственной церкви. Все средства и возможности для этого есть. Не хотите – будете целовать руки и принимать благословения от представителей сексуальных меньшинств. Сама церковь по своей инициативе не сможет пройти процедуру самоочищения, поскольку значительную часть ее сегодняшнего кадрового аппарата составляют те, у кого рыльца в пушку и кто будет всяческими силами сопротивляться выносу сора из избы.

x x x

Преступники в некоторые свои операции втягивают милицейских начальников или их родственников. Начальники вынуждены покрывать преступников. Преступникам не надо об этом напоминать. Начальники сами знают, во что могут вылиться общие грехи, если они будут обнаружены. У русских классических уголовников существует такой термин – "расписаться". После того, как на воровской сходке кто-то из провинившихся приговаривался к смерти, все присутствующие были обязаны ударить его ножом (пером) и таким образом приобщиться к преступлению. Неважно, был ли в момент удара провинившийся еще жив, важен был сам факт участия. Отказаться невозможно, в случае отказа ты становился следующей жертвой. Преступление становилось общим, между его участниками возникала круговая порука. Однажды расписавшись, человек никогда больше не мог выйти из воровского клана и начать обычную жизнь.

x x x

Не всегда общие грехи гарантируют жизнь без проблем. Иногда именно они становятся причиной неприятностей. В данной работе несколько раз упоминался Альберт Анастасия, один из основателей и ветеранов Корпорации убийц. До определенного момента все в его жизни складывалось удачно. Анастасия прибыл в США в 1917 году в пятнадцатилетнем возрасте и очень скоро стал известен в нью-йоркской мафии как квалифицированный киллер. В 1921 году за совершенное убийство он был приговорен к смертной казни, но адвокат нашел формальный повод и добился отмены приговора суда. К следующему суду оказалось, что все свидетели обвинения внезапно умерли. Анастасия из-за недостатка доказательств был освобожден. После того как деятельность Корпорация убийц была приостановлена, Анастасия не понес никакого наказания. Более того, он оказал неоценимые услуги своему государству и считал себя в полной безопасности. Закончил свою жизнь Альберт Анастасия 25 октября 1957 года. В этот день он, как обычно в утренний час, вошел в парикмахерскую отеля "Парк Шаратон" в Нью-Йорке. Через несколько минут в парикмахерскую вошли двое мужчин с пистолетами, в черных очках и шарфах, закрывающих лица. Они спокойно подошли к креслу, в котором, закрыв глаза, блаженствовал Анастасия и разрядили обоймы. Затем вышли из парикмахерской, сняли шарфы, спрятали пистолеты и скрылись в метро. Полиция обнаружила на трупе десять входных пулевых отверстий. По официальной версии выходило так, что наказан Анастасия был за то, что попытался наладить профсоюзный рэкет в кубинских отелях, принадлежавших его же коллегам по мафии. Объяснять зарвавшемуся мафиози, что он не прав, никто не стал. С ним поступили в его же стиле: нет лидера – нет проблемы. Но у нас есть предположения, что за выстрелами в парикмахерской отеля "Парк Шаратон" стояли другие силы и причины. А именно – наличие общих грехов с американскими государственными органами. С окончания войны прошло двенадцать лет, то, что было оправдано в ходе проведения боевых операций, в частности, использование связей мафии для защиты побережья США, оккупации Сицилии и подавления коммунистического движения в Италии, стало неудобным как для военных, так и для представителей американской юстиции. Все помнили, кто был друзьями Альберта – Лепке Бухгалтер, Мэнди Вэйс и Луис Капоне, которые еще в 1944 году оказались на электрическом стуле. Во время войны "государственные" интересы заставили американскую Фемиду закрыть глаза на шалости Анастасии. Но времена изменились. Анастасия продолжал проживать в США и в любой момент мог стать причиной крупного политического скандала.

41. Игра без правил

Избегайте войн и конфликтов. Но если война возникла, необходимо действовать адекватно. Если начался поединок со смертельным противником, будь готов к тому, что против тебя будут применены любые эффективные средства и методы. Не играй с противником в благородство, создавая "равные" условия поединка, раскланиваясь и предупреждая о месте и времени нанесения удара. "Война – путь обмана". – Сунь Цзы. Проявление благородства в отношении коварного врага – глупость и проявление незрелости, спеси, гордыни или чванства. Не давай втянуть себя в бессмысленные переговоры, не допускай задержек при его капитуляции, время работает против тебя.

x x x

Особенно опасен враг, попавший в безвыходное положение, враг, который на следующем ходу проигрывает партию и теряет все свое состояние. Особенно, если это состояние он украл у тебя. Крыса, когда она попала в безвыходное положение, делает последний бросок. При этом она пытается укусить противника в лицо. Будь к этому готов. Действия противника, зажатого в угол, могут быть не подготовкой к выполнению условий капитуляции, а приготовлением последнего рывка. Во время войн было немало случаев, когда пленные во время допросов в штабах противника выхватывали чужое оружие, убивали присутствующих и благополучно скрывались.

x x x

Не все готовы к игре без правил. До сих пор в государственных органах и правоохранительной системе возникает большое количество случаев, когда не только молодые сотрудники, но и ветераны неадекватно реагируют на реально существующую ситуацию. Можно выделить, по крайней мере, два типичных варианта проявления такой неадекватности. Мы обозначим их, как "Синдром охотника" и "Синдром рыцаря".

x x x

"Синдром охотника".

Значительное число ветеранов российских спецслужб и высокопоставленных работников органов государственной власти имеют стандартные подходы к участию в конфликтах. Они – представители власти, за ними стоит государство, они – конечная инстанция по определению критериев справедливости, добра и зла. Но самое главное – именно они от лица государства преследуют его врагов. Они охотники, имеющие государственные лицензии на отстрел противников. Враги хитрят, прячутся, но не охотятся на своих преследователей. Когда их (представителей государства) начали ловить, шантажировать, убивать, то для многих это оказалось совершенно не прогнозируемым вариантом развития событий.

x x x

"Синдром рыцаря".

Большинство людей, имеющих хорошее воспитание и образование, привыкших иметь дело с "благородными" партнерами, оказываются совершенно неготовыми к конфликтам с применением нетрадиционных методов. Когда ты один, ты совершенно свободен в выборе способов и средств борьбы. Ты можешь делить методы борьбы на грязные и чистые, благородные, подлые, нечистоплотные. Но противник, который использует всего два критерия – "эффективные и неэффективные методы борьбы" – в большинстве случаев будет успешнее тебя. Эффективность политических, военных или специальных действий зависит не только от того, насколько его участники подготовлены по специальным дисциплинам. Если у них сохранен в качестве рабочего инструмента эмоциональный блок, окрашивающий рациональные действия в эмоционально окрашенные формы, то они всегда будут проигрывать менее подготовленному, но более циничному и рациональному противнику. Эффективность проводимых действий, в том числе, определяется наличием информации, ее анализом, прогнозом и соответствующими собственными действиями. Но в основе всего этого лежит определенная эмоционально окрашенная идеология, от которой зависит весь пакет действий: оценка, анализ, прогноз, планирование, реализация. Донкихотство хорошо у Сервантеса, но неприемлемо в политике и войне. Реальные противники по отношению к своим врагам действуют так, как принято действовать доминирующей команде. Как европейские рыцари-конкистадоры в отношении инков, как белые поселенцы в отношении североамериканских индейцев, как добрые христиане-инквизиторы в отношении еретиков, как самураи в отношении простолюдинов (законное право на опробование собственного меча, – захотел – законно убил любого крестьянина). Претендовать на благородные правила (и вообще на правила) – мягко говоря, неразумно. Применение в данной области инструментов и методик, основанных или включающих в себя эмоционально окрашенные термины, ссылки на нравственно значимые принципы и возвышенные мотивы – есть проявление бестолковости, непрофессионализма, некоторого рода инфантилизма. Общие рекомендации: если ты вступил в войну, относись к противнику и ситуации адекватно. Хочется благородно погибнуть – сделай себе харакири, но не обрекай на неудачу свою команду из-за пристрастия к бойскаутским моральным ценностям.

x x x

Обратимся к классикам.

Никколо Макиавелли: "О действиях всех людей заключают по результату, поэтому пусть государи стараются сохранить власть и одержать победу. Какие бы средства для этого не употребить, их всегда сочтут достойными и одобрят, ибо чернь прельщается видимостью и успехом, в мире же нет ничего, кроме черни, и меньшинству в нем не остается места, когда за большинством стоит государство".

x x x

Если Никколо Макиавелли Вас не вдохновляет: "Не давайте святыни псам и не бросайте жемчуга вашего перед свиньями, чтоб они не попрали его ногами своими и, обратившись, не растерзали вас" – Евангелие от Матфея, гл. 7, ст. 6.

x x x

Стратагема широко применяется в спорте. Там, где за результатом стоят большие интересы и большие деньги, для достижения цели используются любые средства. Некоторые способы применяются не часто. Действительно, не каждый день увидишь, как футболисты забивают мячи руками, боксеры откусывают на ринге чужие уши, а хоккеисты дерутся клюшками. Но существуют "общепринятые" нарушения. В борьбе, например, борец может, пока этого не видит судья, ломать пальцы соперника, запускать собственные пальцы под ребра, бить головой в солнечное сплетение, наносить удары по сонной артерии, имитируя срыв руки с воротника кимоно, и делать многое другое.

x x x

Стратагема широко используется в предвыборной борьбе. Выборы последних лет в местные и федеральные органы исполнительной и законодательной власти показали, что произошли значительные изменения тактики и стратегии предвыборной борьбы. В первую очередь, это касается резкого увеличения ее агрессивности, жестокости и цинизма.

x x x

Примеры некоторых действий, имевших место при проведении выборов различных уровней:

– Прямые фальсификации и клевета. Компромат на лидеров не только изыскивался, но и фальсифицировался. То есть кандидатов обвиняли в том, к чему они были совершенно не причастны.

– Использование тактики стравливания двух политических противников в пользу интересов третьего. Имело очень большое распространение.

– Способы: статьи в прессе, в том числе в виде аналитических обзоров или независимых информационных сообщений. Хит сезона – выпуск листовок, грубо оскорбляющих кандидата, от будто бы его противника, что зачастую вызывало конфликтную ситуацию и ответные аналогичные действия. Конфликт возникал и разгорался.

– Перекупка тиражей печатных материалов. Получила очень большое распространение. В штаб противника направлялись свои люди, которые получали печатные материалы якобы для распространения. Затем все полученное аккуратно складировалось. Выявлялись расклейщики листовок конкурентов, в дальнейшем листовки у них скупались полностью. У некоторых штабов до 50 – 70 % печатной продукции не доходило до избирателей.

– Оперативные действия. Ночью предвыборный штаб оклеивается листовками конкурентов. Утром весь состав штаба вместо того, чтобы заниматься плановой работой сдирает листовки. Результат явный – день потерян. Результат истинный был открыт после выборов. Листовки расклеивал не тот, кто на них был изображен, а третий кандидат, который вызвал конфликт и от этого выиграл.

– Выпуск листовок или сообщений от имени конкурирующего кандидата. Текст, прямо компрометирующий кандидата или используемый в дальнейшем для понижения его рейтинга.

– Направление на митинги и встречи конкурирующего кандидата своей заранее подготовленной команды. Цель – срыв митинга или встречи. Дает особенный эффект, когда телевидение показывает неудавшуюся встречу. Главный эффект – персональное ослабление кандидата. Коммунисты в случаях попыток срыва встречи поступали очень просто – после первых некорректных действий следовала команда из президиума в зал – "Удалите чужих!" Чужих удаляли.

С провокациями на митингах – сложнее. Конкурирующий штаб может располагать 2–3 автобусами подготовленных людей с соответствующими ролевыми установками, плакатами, мегафонами и пр. Эффективным противодействием такого рода действиям может быть следующие. Необходимо изначально быть готовыми к событиями подобного рода и иметь возможность создания профессиональными тележурналистами репортажей, демонстрирующих оскорбительное поведение оппонентов. В таком случае провокации будут иметь обратный эффект – компрометировать штабы противников и консолидировать собственных сторонников. Видеосъемка провокаций может оказаться эффективной и в силу того, что количество провокаторов ограничено, если они будут выявлены, эффективность их работы будет значительно снижена. Используйте постоянных телевизионных операторов. Очень скоро он будет знать провокаторов в лицо и делать упор на их сольных выступлениях. Необходимы меры, защищающие операторов, журналистов во время репортажей и не только.

– Внедрение агентуры в штабы противника, вербовка технического персонала, разовое приобретение информации. Цели:

– Влияние на стратегию и тактику штаба, принятие решений, выгодных конкурентам.

– Доступ к спискам актива – актив перекупается.

– Срыв заказов на печатные издания, если известны места заказа и сроки.

– Получение графиков встреч с избирателями – срыв встреч.

– Доступ к планам работы штаба – срыв плановой работы.

– Получение тезисов предвыборной борьбы – соответствующие антитезисы и корректировка собственной линии.

– Доступ к информации о спонсорах – воздействие на спонсоров, в том числе с использованием налоговых и других государственных органов.

– Персональное воздействие на кандидата и его актив. Через СМИ, листовки, другие каналы распространяется различного рода клевета и измышления, касающиеся якобы имеющих место компрометирующих обстоятельствах – гомосексуализме, коррумпированности, пьянстве, непрофессионализме в работе и прочем. Главная цель – психологическое воздействие на самого кандидата и его команду.

42. Стратагема точечного воздействия

С развитием общества его структура все время усложняется. Системы получения информации, ее анализа и хранения постоянно модернизируются и изменяются, системы управления становятся многозвенными и специализированными. Просто обладание преимуществом в ресурсах давно уже не является гарантией превосходства и победы. На первое место выдвигаются проблемы по оптимизации использования имеющегося потенциала, распределения стратегических сил, оптимизация системы анализа и управления. Очень часто для получения эффективного результата не надо разрушать всю систему противника. Достаточно выявить одну слабую точку, оказать на нее акцентированное воздействие, нанести точечный удар или взять ее под свой контроль. Аналогичные действия могут быть совершены для увеличения эффективности операций по получению стратегической информации. Вместо того чтобы собирать разрозненные фрагменты, проводить их анализ, можно попытаться сразу получить готовое обобщение, сделанное противником.

x x x

Если Вы хотите вывести из строя компьютер своего недруга, то у Вас есть несколько вариантов действий. Компьютер можно разбить кирпичом. Компьютер можно украсть. В компьютер можно запустить вирус. Но можно испортить маленький вентилятор, стоимостью один доллар, который охлаждает главную деталь компьютера – его процессор. Процессор перегреется и перегорит, компьютер выйдет из строя, одновременно может быть утрачена вся информация на его жестком диске. В таком случае поломка может выглядеть естественно при радикальном решении проблемы.

x x x

Если Вы хотите выявить агентуру противника, действующую в Вашем государстве, способствуйте тому, чтобы главой шпионского ведомства Вашего противника стал романтичный дилетант, верящий в то, что с его приходом наступила эра милосердия, а шпионские страсти целиком стали уделом кинематографа. Такой романтик, неся на себе лично тяжелый моральный груз ответственности за темное прошлое своей организации, в рамках жеста доброй воли способен отдать Вам списки Ваших тайных врагов или ключи к таким спискам. Не получается с романтичным дилетантом – завербуйте секретаршу, шифровальщика, переводчика или высокопоставленного офицера в разведке противника.

x x x

С 1985 по 1994 год на КГБ работал офицер ЦРУ Олдрич Эймс. В день своего ареста он занимал должность начальника советского отделения в отделе контрразведки ЦРУ. Эймс раскрыл советским органам сотни операций Центрального разведывательного управления США, выдал десятки агентов. Среди американских агентов, которых сдал Эймс, в частности были: Адольф Толкачев, ведущий специалист в области создания самолетов-невидимок. Сергей Моторин, сотрудник КГБ, официально являвшийся третьим секретарем посольства СССР в Вашингтоне. Именно Моторин передал американцам списки всех сотрудников КГБ, работавших в советском посольстве Вашингтона. Валерий Мартынов, подполковник КГБ, сменивший в Вашингтоне Сергея Моторина. Владимир Поташов, специалист в области проблем разоружения, работающий в Москве в Институте США и Канады. Борис Южин, офицер КГБ, работавший в Сан-Франциско под прикрытием должности корреспондента ТАСС. Именно Южин сообщил американцам о наличии специальной группы КГБ "Север", специализировавшейся на вербовке американских граждан по всему миру. Дмитрий Поляков – наиболее важный источник, выданный Эймсом. Поляков – генерал советской армейской разведки, легендарный Цилиндр. В течение многих лет он передавал в ЦРУ данные о стратегических ракетах, противотанковых средствах, ядерной стратегии, химическом и бактериологическом оружии.

x x x

Стратагема используется при проведении военных действий. Во время Второй мировой войны в вооруженных силах союзников существовала особая группа во главе с Сэмом Попским. Настоящее имя Сэма – Владимир Пеняков, он был бельгийцем русского происхождения. Группа Попского (фамилия "Пеняков" оказалось слишком сложной для английских военных) в составе нескольких десятков человек действовала в Северной Африке. Группа передвигалась по пустыне на джипах, была вооружена автоматами Томпсона, пистолетами "кольт" и ножами. На джипах были установлены пулеметы "Браунинг" (7, 62 мм и 12, 7 мм). Самое известное африканское дело Пенякова-Попского – атака на немецкий аэродром вблизи Тобрука. В операции участвовало одиннадцать человек. Вместо привычного джипа был использован грузовик. За пять дней, преодолев около 700 километров по пустыне, грузовик оказался в районе Тобрука. Здесь он затесался в немецкий конвой и в составе колонны грузовых машин открыто въехал на территорию аэродрома. Итоги операции: взорваны 20 самолетов, уничтожены склады горючего, авиабомб и запасных частей. Потери группы – три человека. Остальные благополучно вернулись в расположение войск союзников. После окончания военных действий в Африке группа Пенякова переведена в Италию. Здесь, выдав себя за сержанта-интенданта итальянского штаба, Пеняков по телефону договорился о встрече для дегустации отборного коньяка с высокопоставленным немецким офицером, занимавшимся продовольственным обеспечением армии. Благодаря протекции офицера, "трофейный" джип итальянского сержанта Пенякова беспрепятственно прошел все посты и патрули. У офицера были обнаружены документы, по которым не составило труда определить численность и дислокацию немецких войск. Зачем делать налет на штаб противника, когда вся информация есть у интендантов?

43. Стратагема случайного результата

Для того, чтобы добиться заданной цели, события выстраиваются таким образом, что необходимое событие (встреча, получение информации) выглядит как случайность. Может быть совершено несколько попыток. Для организаторов процесса и того, против кого направлены действия, очевидно, что положительный эффект каждой попытки маловероятен. Но противник не знает, что против него ведется работа. Неуспех очередной попытки и само ее проведение для него неочевидны. За счет того, что попыток много и они незаметны и "бессистемны", в конце концов, стратагема срабатывает. Во время войны в соответствии с этим принципом устраиваются засады. Известно, что есть дорога, по которой возможно движение противника. Вероятность успеха может быть достаточно небольшой, но рано или поздно засада окажется эффективной.

x x x

Стратагема используется в оперативной работе. Например, необходимо в оперативных целях познакомить объект с девушкой (естественно, девушка должна быть такой, чтобы любой мужчина захотел с ней познакомиться). Девушка выходит на путь ожидаемого маршрута следования машины объекта и голосует. Вероятность того, что объект остановится, – достаточно мала. Совершается несколько попыток. Затем девушка выставляется на другом типичном для объекта маршруте, но уже пешем. Первый контакт – короткая встреча и диалог. Девушка отвергает все попытки для продолжения знакомства. Вторая "случайная" встреча служит для развития контакта. Изначально объект уверен в том, что он инициатор знакомства, а девушка и все, что ей сопутствует – дело случая.

x x x

Когда в начале тридцатых годов у Сталина встала задача убрать Сергея Мироновича Кирова (Кострикова), то оказалось, что данная задача упирается в проблему исполнителя. Киров являлся одним из самых популярных лидеров молодого советского государства, и было крайне затруднительным найти сотрудника советской спецслужбы, который осмелился бы лично поднять на него руку. В сентябре 1934 года Киров по заданию Сталина отправляется в Казахстан для контроля за уборкой урожая и выполнением плана хлебопоставок. В его отсутствие по приказу Сталина нарком внутренних дел Ягода совершает в Ленинградском НКВД кадровые перестановки. Вместо Федора Медведя начальником Ленинградского НКВД назначается Иван Запорожец. Киров, узнав о замене, звонит Сталину и добивается отмены решения. Но Медведь остается заместителем начальника Ленинградского НКВД. Разработка Кирова начинается. Киров был весьма неравнодушен к прекрасному полу. Одним из его увлечений была Мильда Драуле. Мильда переведена Кировым на работу в сектор кадров Наркомлегпрома, который находился в Смольном, то есть в том же здании, где размещался кабинет Кирова. У Мильды был очень ревнивый муж – Леонид Николаев. На Николаева обрушились различные невзгоды, его увольняли с работы, исключают (затем восстанавливают) из партии. Трагедия в личной жизни очень удачно дополняла набор неудачника. На имя Николаева периодически приходят письма, в которых детально описываются подробности общения Кирова и Драуле. Николаев начинает искать личных встреч и разборок с Кировым. Первый раз ему дают подойти к Кирову на улице 15 октября, но ничего кроме слов не происходит. Николаева, вооруженного пистолетом, задерживают. Но по распоряжению Запорожца отпускают. Давление на психику рогатого супруга усиливают. Николаев начинает выслеживать Кирова второй раз. При этом он уже знает, что говорить с ним ему не дадут. Да он этого уже и не хочет. Охрану Кирова осуществляет пятнадцать человек. Они готовы к отражению нападения по стандартному сценарию: во время следования автомобиля по привычному маршруту, от выстрелов на митинге или собрании. Но их противник не имеет системы и логичного плана. К тому же он коммунист. В тот роковой день, когда прозвучали выстрелы, Николаев беспрепятственно, предъявив партийный билет, вошел в Смольный. Кирова там не должно было быть. В этот день он собирался в Таврический дворец. Зачем в последний момент Киров заехал в Смольный – никто не знает. Но именно там, в Смольном, он столкнулся с Николаевым, который выстрелил ему в затылок. Николаев, его жена и все родственники арестовываются и расстреливаются. Телохранитель Кирова – Борисов гибнет в странной аварии, когда его конвоирует охрана НКВД. В стране начинаются широкомасштабные чистки.

Операция, вероятнее всего, была проведена так. Был найден возможный убийца. Его максимально распалили ревностью и дали возможность по своему разумению выслеживать Кирова. Возможно, параллельно отрабатывалось несколько вариантов проведения операции. В день убийства кто-то срочно вызвал Кирова в Смольный, где уже "ненароком" находился Николаев. Вероятно, они оба – и Киров, и Николаев посчитали свою последнюю встречу случайной. Возможно, что и до того делались попытки перекрестить их пути. Ягода и все лица, которые могли иметь отношение к убийству Кирова, были уничтожены. Одни – чуть раньше, другие – чуть позже. У Лепке Бухгалтера были одноразовые "курки", у Сталина, были разовые чекисты... На смену Ягоде пришел Ежов, но и он не оказался долгожителем.

x x x

Современные информационные технологии, позволяют очень эффективно использовать данную стратагему. Если у твоего противника есть враги, ты можешь совершенно безнаказанно вооружать их информацией, которую они будут использовать в своих враждебных целях. Для этого такая информация может быть размещена в Интернете. Но кроме изготовления и размещения появляется другая проблема: как сделать такую информацию доступной для широкого круга пользователей. В Интернете тысячи сайтов, просто размещение информации без дальнейшей рекламы неэффективно. Но если ты рекламируешь информацию, компрометирующую другого, то ты засвечиваешься как его противник. Выход найден. Создается информационный сайт, который помещает ссылки на все (или почти все) жареные факты (псевдофакты) из печатных средств массовой информации и Интернета. Сам он, якобы, независимый, время от времени на него совершаются наезды, его пытаются закрыть. За него заступаются журналисты. Создается полная иллюзия независимости, незаинтересованности и объективности. В нужный момент где-то за пределами России начинается кампания по компрометации кого-либо. Независимый сайт начинает случайно давать об этом анонсы и указывать электронный адрес нахождения компромата. Когда компания прекращается, сайт переходит в дежурный режим. Непосредственная аудитория Интернета в России насчитывает несколько миллионов человек. Интернет стал одним из основных источников информации для перепечаток и публикаций, которым пользуется региональная пресса. Сегодня практически все районные газеты имеют доступ в компьютерную сеть. Интернет оказался не только крупнейшим источником информации, но и основным каналом сбрасывания компромата.

x x x

Аналитики собирают в Интернете информацию и нередко делают выводы, которые запланированы для них другими. Для этого надо знать, что, где и как будет искать аналитик. Зная место вероятных поисков или ключевые слова, используемые для ввода в поисковые системы, можно очень эффективно помогать аналитику "случайно" находить интересующую его "объективную" информацию. Можно не подтасовывать факты. Можно предложить красивую оригинальную идею, оценку фактов, выявление тенденции. После того как ее первый раз используют и она понравится, в дальнейшем от нее вряд ли откажутся. А то, что ими манипулируют и используют, аналитики никогда не признают.

44. Просить А, когда хочешь Б

Стратагема применяется следующим образом: одна сторона предлагает другой совместный проект, имеющий общую конечную цель. Для реализации конечной цели надо совершить несколько действий или пройти ряд этапов. В действительности один из предварительных этапов и является настоящей целью первой стороны. Возможен вариант, при котором стороны просто договариваются о совместных действиях или цели, но при этом одна из сторон знает о том, что необходимые ей события обязательно наступят. Эти события не очевидны второй стороне, но именно они и являются причиной всего процесса. Либо общая грандиозная цель затмевает собой все обозримое пространство, и маленькая (но истинная причина) остается незамеченной.

x x x

В начале двадцатого века одна японская фирма сделала в Европе заказ на изготовление корабля. После того, как была разработана и передана заказчику техническая документация, японская фирма, сославшись на какие-то детали, попросила размеры судна увеличить, а конструкцию изменить. Изменили. После повторного рассмотрения документации, вновь возникли дополнения. Появился очередной, уже третий проект. Всю проектную документацию европейцы делали за свой счет, рассчитывая получить прибыль от постройки судов. После принятия третьего заказа один из инженеров-проектировщиков был в Японии и случайно увидел судно точь-в-точь соответствующее первому варианту документации. Стало ясно, что японцев интересует не заказ, а проектная документация. Тем не менее, третий вариант был сделан и передан заказчику. Это было очень большое судно. Больше заказов не поступало. Через некоторое время в Японии состоялся торжественный спуск на воду большого океанского корабля. О нос корабля разбили бутылку шампанского, он плавно сошел в море. И перевернулся. Так закончилась эта история.

x x x

1991 год, в Москве одному человеку в воскресный день срочно потребовалось отправить факс за рубеж. Для этого надо его отпечатать. Печатной машинки с английским шрифтом в Москве не найти. Все организации по выходным отдыхают. Но на ВДНХ работала фирма "Инициатива", торгующая компьютерами. Товарищ был скромным и попросил знакомую москвичку по телефону договориться с работниками фирмы о возможности набрать несколько предложений английским шрифтом. На любых условиях. В фирме в резкой форме отказали. Пришлось ехать на ВДНХ самому. В павильоне сотруднику фирмы была предъявлена спецификация на компьютерную сеть из десяти машин, предложено посчитать стоимость заказа и отпечатать проект контракта. Первое, что сделал менеджер Инициативы, – предложил провести заказ через другую, более дешевую организацию. – Хорошо, только быстро общую цену контракта. А мне пока нужен международный факс, компьютер, принтер и кофе с коньяком! Факса, кофе и коньяка нет? Это не уровень. За кофе кого-нибудь пошли, вот деньги, а меня срочно посадите за компьютер. Пока считали спецификацию, бегали за кофе, текст был набран и отпечатан. Кофе так и не попили, но факс в срок отправили. Контракт на поставку сети, естественно, изначально был не нужен. Нужен был доступ к компьютеру с принтером. В качестве моральной компенсации фирма "Инициатива" получила банку кофе.

x x x

Стратагема используется в криминальном мире. Девушка в ресторане знакомится с богатым ухажером, желательно иногородним, и просит проводить ее домой. На подходе к дому ухажера встречают в темном переулке. Интересовал не ухажер, а его кошелек.

x x x

Другой вариант. Случайная встреча с состоятельным мужчиной. Романтическое знакомство. Совместный ужин в квартире мужчины. Незаметно в рюмку героя героиня добавляет клофелин. В лучшем случае герой засыпает. В худшем может умереть от передозировки. После пробуждения оказывается, что в квартире отсутствуют ценные вещи, деньги, драгоценности. Девушку интересовал не мужчина и не романтический ужин. Интересовало имущество и деньги.

x x x

Девушка неожиданно встречает свою любовь и судьбу. Срочно заключается брак. Медовый месяц решено провести в Крыму. Девушка (теперь – жена) с мужем из Москвы отправляются на юг. Мама мужа берется устроить одну небольшую проблему жены – сдать в аренду на шесть месяцев ее квартиру приличным людям. Жена выписывает и нотариально заверяет доверенность, дающую права на заключение договора аренды. После возвращения с юга отношения с мужем резко портятся, семейная жизнь прекращается. С трудом отысканная свекровь отдает заключенный ею договор аренды. Договор заключен сроком на девяносто лет. Доверенность не ограничивала права аренды по сроку. Стало быть, все правильно. Брак и медовый месяц оказались не самоцелью. Целью оказалась большая квартира в центре Москвы. Девушке повезло в одном. Суд признал сделку притворной, а договор недействительным.

x x x

Республика бывшего СССР попыталась получить у России документацию для организации совместного производства одного из современных видов вооружений. Но было выяснено, что никакого производства реально не намечалось, документацию была готова купить за приличные деньги одна из западных стран.

x x x

Стратагема широко используется в бюрократических системах в момент планирования расходной части сметы. Зная, что смета будет сокращена, опытные бюрократы предоставляют завышенные потребности, зная, что любые требования будут приняты в сокращенном виде. В конце концов, получив меньше половины от затребованного, помотав нервы финансистам и кадровикам, опытные бюрократы с обиженным видом получают именно то, на что рассчитывали изначально. Возможно, гораздо больше реально запланированного.

x x x

Стратагема может быть использована в бизнесе в различных вариантах. Заместителю директора государственной организации поручено с наименьшими потерями выйти из конфликтной ситуации с банком. Три года назад в банке неизвестно почему был взят кредит размером в один миллиард рублей. На этот же кредит в этом же банке приобретен вексель энергетической компании номинальной стоимостью тоже один миллиард рублей. Реальная цена векселя в момент приобретения и в момент возврата кредита составляет около 20% от его номинальной стоимости. Кредит первоначально оформлен как беспроцентный, но по условиям договора, банк мог в любое время установить процент за его пользование в пределах ставки Центробанка. Этим правом банк воспользовался через несколько месяцев после передачи векселя. В момент описываемых событий к оплате был предъявлен долг в один миллиард и проценты за кредит в размере полутора миллиардов рублей (то есть только за проценты следовало уплатить около 250 тысяч долларов). Возникло предположение, что банк мог ненадлежащим образом сообщить о своем решении по установлению процентной ставки. По закону банк должен был отправить заказное письмо или получить на копию своего письма роспись секретаря и входящий номер журнала регистрации. Официальный запрос в банк ничего не решал. Сделать задним числом почтовую квитанцию – не сложно. Встала задача – как получить доступ к кредитному делу в банке. По правилам, действующим в банках, этого сделать нельзя. Было решено скрыть истинную причину заинтересованности, придумав правдоподобный повод. Были установлены личные дружественные контакты с работниками кредитного отдела, в него несколько раз приходили, дожидаясь отсутствия его начальника. Наконец, в подходящий момент, к рядовому работнику кредитного отдела была обращена личная просьба – уточнить дату подписи на акте передачи векселей. Работнику было лень искать акт в пухлой папке, и он передал в руки заместителя директора организации -должника всю папку с кредитными документами. Действительно, в папке отсутствовала и почтовая квитанция, и копия письма с отметкой о вручении решения о начале выплаты процентов за кредит. То есть получалось, что банк не может доказать того, что он в надлежащем порядке установил для организации проценты за пользование кредитом. В кредитный отдел срочно были вызваны начальник юридической службы и заместитель директора банка. Им предъявили имеющиеся документы и предупредили о том, что в случае возможной фальсификации ответственность будут нести конкретные люди в уголовном порядке. Банк потерял возможность требовать проценты за кредит. Потом были успешно решены и остальные кредитные проблемы.

45. Плыть по течению (ждать пока плод сам созреет)

Стратагема может быть использована и в тех случаях, когда, зная закономерности развития некоторых процессов, вы заранее совершаете определенные действия, зная о том, что через определенный срок обязательно возникнут известные Вам последствия. Не предпринимать явных активных наступательных действий. Моделировать ситуацию таким образом, что Вы или люди, в которых Вы заинтересованы, находясь в определенном слое или процессе, продвигаетесь вперед естественным путем. Продвижение может быть ускорено за счет того, что стоящие впереди лидеры скомпрометированы, перессорились между собой, ушли на повышение. Вы или Ваш человек продвигаетесь вперед потому, что считаетесь компромиссной фигурой, которая в действительности не претендует на власть, будет марионеткой и не опасна.

x x x

Применение в оперативных целях. Заранее определяются перспективные лица, которые могут в дальнейшем занять высокие посты в государственных или политических организациях. Такие люди вербуются в молодости, на них заранее собирается компромат. В дальнейшем им оказывается действительная или мнимая поддержка. Рост таких людей зачастую происходит без активного участия спецслужб.

x x x

Органы НКВД до войны определили наиболее вероятные кандидатуры для вербовки немецкой разведкой. Под контроль были взяты все оставшиеся на свободе представители русской аристократии. Абверу просто стало не из чего выбирать.

x x x

Группа южных торговцев постоянно арендует один и тот же дом, удачно расположенный около базара. Для того чтобы не иметь проблем с арендной платой, хозяйка дома приучается к наркотикам. Стадии наркотической зависимости – известны. Срок, по истечении которого, за помещение можно будет платить не деньгами, а наркотиками, просчитывается достаточно просто. Главное – запустить процесс, остальное придет само.

x x x

Стратагема используется в предвыборной и политической борьбе. Заранее просчитывается круг возможных конкурентов на выборах в органы исполнительной или законодательной власти, определяется круг лиц, которые могут стать крупными политическими фигурами. Работа начинается задолго (несколько месяцев или лет) до того, как выявленные потенциальные лидеры набрали вес или наступило время предвыборной гонки. Интересующие лидеры берутся под оперативный контроль, с ними и их окружением устанавливаются партнерские либо иные отношения, позволяющие оказывать влияние и получать информацию. Те лидеры, которые представляют значительную угрозу, компрометируются еще на старте, до того, как они стали значимыми фигурами. К руководству оппозиционными силами приводятся угодные фигуры. Для этого не надо их активно лоббировать. Достаточно изначально убрать их опасных конкурентов, и они будут легитимно избраны своими партиями. После того как неявные, но эффективные действия проведены, а процессы направлены по заданному руслу, ситуация естественным образом будет самостоятельно развиваться многие годы.

x x x

В отношении тех политических лидеров, влияние на которых проблематично, используется другая методика. В психологии существует такой термин – "запечатление". Незнакомый объект при первом столкновении с ним проявляет некие качества. Первое восприятие качеств объекта "запечатляются" как его норма. Чем более эмоционально окрашены признаки, тем сильнее происходит запечатление. Если Вам стало известно, что секретарша партнера подрабатывает или подрабатывала проституцией, то ее восприятие Вами всегда будет связано с этой информацией. Маловероятно, что Вы захотите видеть ее своим политическим вождем или собственной супругой. Секретарша запечатлена как девица легкого поведения. Точно также может быть запечатлен потенциальный политический противник. Если компрометирующая информация подается во время активной избирательной борьбы, она воспринимается критично. Мало кто в нее поверит. Но если выявленный потенциальный лидер за несколько месяцев до выборов подвергается информационной атаке, эффект совершенно иной. Информация не выглядит тенденциозно. Широкие массы просто не видят причин для клеветы и склонны доверять хорошо сфабрикованной фальшивке. После того, как объект запечатлен для широких масс в заданной роли, вся информация о нем будет восприниматься в соответствии с созданным шаблоном. Желание показать себя с хорошей стороны будет восприниматься, как попытка оправдаться. А раз оправдываешься – значит виноват. Успешно проведенное запечатление, проведенное в период отсутствия активных политических войн, моделирует дальнейшее развитие событий таким образом, что конкурирующий лидер закономерно не может набрать необходимого количества политических очков. Кроме того, он теряет поддержку спонсоров, партии, своей команды. Ослабление лидера ведет к обострению внутрипартийной борьбы и расколу.

x x x

Стратагема позволяет использовать в собственных интересах средства и действия политических конкурентов. Если политик сумел создать имидж борца за народное счастье, то все прямолинейные попытки действующей власти по его компрометации будут давать обратный эффект. Грамотные действия Ельцина и бестолковые лобовые атаки партийных чиновников КПСС вознесли бывшего секретаря Московского городского комитета партии к вершинам власти.

46. Подать руку врагу

Большинство людей не являются руководителями государств, вынашивающих агрессивные планы или защищающих свои империи. Большинство конфликтов возникает на более банальной основе, чем государственные или национальные интересы. Большинство врагов в жизни среднестатистического человека появляются в результате бытовых или производственных конфликтов. Развитие конфликтных ситуаций имеет свои закономерности. Конфликты, по общему правилу, носят личностный характер и начинаются с того, что один субъект проявил агрессивное поведение в отношении другого. Агрессия может быть вызвана причинами и предлогами, которые действительно имели место, или только предполагаются, были спровоцированы третьими лицами, или являются следствием недоразумения. Типичная реакция человека на агрессивное проявление в отношении него заключается в ответной агрессии. Но этот путь ведет к эскалации, усилению неприязни и вражды. Поэтому некоторые мудрые люди строят свои отношения по иному принципу. Если они узнают, что кто-то предпринял в отношении них враждебные действия, то они, не допуская собственной враждебной реакции, идут к обидчику и выясняют причину конфликта. Причина конфликта и личные отношения разделяются. Если обидчик раскаивается – проблема снята. Если обидчик не желает признать себя виновным или не хочет идти на конструктивный разговор, – берется пауза. Но никаких действий, способных спровоцировать усиление конфликта не принимается. В конце концов, как правило, конфликт гаснет сам, не успев разгореться. Абсолютное большинство людей разумны, а причинами очень многих конфликтов являются недоразумения, поэтому данная стратагема может быть очень эффективной. Если Вы обладаете необходимыми дипломатическими навыками.

x x x

Один хороший человек, мастер спорта, неоднократно в составе команды становившийся чемпионом страны по альпинизму, зовут которого Александр Кузнецов, однажды увидел в своем городе множество больших рекламных щитов, на которых был использован фрагмент одной из его фоторабот. Дело в том, что в свободное от хождения по горам время Кузнецов работает фотокорреспондентом в известной газете, а иногда выпускает авторские фотоальбомы и устраивает персональные выставки в России и за ее пределами (очередная выставка предполагается в Гарвардском университете). Поэтому незаконное использование фотографии не могло радовать фотографа. Щиты рекламировали продукцию известной фирмы, которая, вероятно, не знала о том, что незаконно использует снимки, отсканированные рекламным агентством из фотоальбома Кузнецова. Стандартный путь - исковое заявление, судебный процесс, взыскание средств, уничтожение рекламных объектов. Фирма была готова к разборкам и приготовилась к агрессивной защите. Но Кузнецов, который по своей натуре чужд всяческим скандалам, проявил добрую волю. И директор фирмы оказался человеком в высшей степени разумным. В результате иски не подавались, обвинения не выдвигались, стороны оказались полезными друг другу. Более того, в дальнейшем фирма по своей инициативе выступила спонсором восхождения на Эверест.

x x x

Это стратагема, которую эффективно использовал в борьбе за власть Юлий Цезарь. В ходе гражданской войны в Римской империи Юлий Цезарь широко применял такой способ борьбы: он объявлял, что воины его недругов и их союзники не являются его личными врагами. Захваченные в плен солдаты и военачальники отпускались домой. В результате воины врага получили удобный способ для дезертирства, союзники стали тяготеть к двурушничеству, а лидеры – противники Юлия Цезаря – в каждом воине и чиновнике стали подозревать (небезосновательно) возможного предателя.

x x x

Это стратагема, которая погубила Юлия Цезаря. В конце концов, его убийцами стали как раз те люди, которых он из тактических соображений в ходе борьбы за власть приблизил к себе. Брут, другие тайные враги Юлия Цезаря, используя стратагему No 10 "Скрывать за улыбкой кинжал", оказались в его ближайшем окружении. Именно от них он и принял смерть.

47. Красить забор

Стратагема описана в произведении Марка Твена. Главный герой Том Сойер наказан. В качестве наказания – обязанность побелить забор. Соседские дети пришли посмеяться. Том делает вид, что красить забор – его любимое занятие. Он никому не может это право уступить. Ну, разве что близким друзьям и за небольшую плату. В результате право красить забор покупается в условиях жесткой конкуренции. Соседские дети не смеются над Томом, а платят ему за право поработать кистью. Стратагема успешно применяется женщинами. Один из вариантов завязки – заставить несколько мужчин конкурировать за тебя между собой. Подобная тактика была применена Российской товарно-сырьевой биржей в 1992 году. Первоначально акция биржи стоила триста тысяч рублей, а брокерское место – сто тысяч. Особых охотников покупать не было. Тогда руководство биржи провело следующие действия. Были организованы еженедельные аукционы по продаже брокерских мест. На первых аукционах присутствовали только свои покупатели, которые в интересах биржи взвинтили стоимость брокерского места до девяти миллионов рублей, затем опустили до четырех. О бирже сразу заговорили, число ее клиентов увеличилось, а желающих вложить деньги в спекуляцию брокерскими местами стало просто немерено. Актив биржи знал о готовящейся акции и заранее по низким ценам скупил брокерские места, многие это сделали в рассрочку. Теперь главным стало удержать цены. При бирже был создан банк. Любой желающий мог прийти на биржу, внести часть суммы, а остальные недостающие деньги получить в качестве кредита в банке. Банк выдавал целевой кредит. То есть покупатель подписывал документы, по которым в счет оплаты за брокерское место деньги переводились на счета биржи. Каждый месяц покупатель брокерского места был обязан платить проценты. После выплаты кредита место становилось его собственностью. Но если платежи прекращались – терялось и место, и деньги, выплаченные за проценты. Плата за проценты, по такому варианту приобретения брокерского места ежемесячно составляла около пятидесяти тысяч рублей. Для сравнения – новый легковой автомобиль в это время стоил около ста тысяч рублей. Затем было введено правило, согласно которому владельцы брокерских мест, не участвующие в торгах, могли понести значительные финансовые потери. В короткие сроки биржа, продавая по сути воздух, получила дополнительные средства для собственного развития, обогатило свой актив, значительно расширила число брокеров и стала лидером в России.

Затем была проведена следующая операция. Было объявлено, что создается Биржевой торговый дом, который займется продажей небиржевых товаров. Его акции можно будет купить по предварительной записи, не более, чем по одной штуке в одни руки. Началась вторая волна ажиотажа. За акциями ломились. Люди занимали деньги в долг у знакомых, брали кредиты, продавали машины. Размер эмиссии (продажи акций) превзошел все ожидания. Но цена на акции, почему-то расти не стала. Торговый дом вяло приступил к торговле. Деньги, вложенные в его акции, оказались потерянными.

x x x

Фирма "Властелина" эффективно использовала фактор ажиотажа. Чтобы отдать в фирму деньги, надо было отстоять многочасовую очередь. И люди стояли. Чтобы расстаться со своими деньгами навсегда.

x x x

В бизнесе использование стратагемы позволяет интерпретировать ситуацию таким образом, что равные интересы в сделке, либо каком-то процессе становятся для одной стороны более важными. Достижение цели становится самостоятельным фактором, оторванным от первоначальных мотивов. Цель должна быть достигнута любой ценой. Для того, чтобы данная стратагема сработала, необходимы два фактора – ажиотаж и видимость дефицита. И то, и другое может быть успешно реализовано в ходе проведения аукционов.

48. Стратагема непрерывного штурма

На противника обрушиваются все возможные виды воздействия, времени на отдых, обдумывание действий не дается. Либо поставленная цель не отменяется, независимо от сроков начала операции, меры по ее достижению наращиваются, ведется постоянная активная целенаправленная работа. Непрерывный штурм использовали татаро-монголы при осаде некоторых городов. Атаки проводились круглосуточно. Нападавшие посылали одну волну за другой. Без перерыва. Через двое-трое суток защитники просто засыпали на ходу.

x x x

Стратагема находится на вооружении спецслужб. Советские спецслужбы никогда не оставляли безнаказанными собственных предателей, в случае неудачной попытки, готовилось и совершалось очередное покушение. И так повторялось до успешного результата. Независимо от собственных потерь и затрат.

x x x

Стратагема может использоваться в оперативной деятельности. Один иностранный офицер, действующий под дипломатическим прикрытием в Москве, начал создавать своими действиями большие проблемы. Было решено оказать на него массированное психологическое воздействие. За дипломатом был закреплен сотрудник контрразведки, который постоянно и неотступно следовал за ним. Он был везде, в ресторанах, туалетах, пляжах и бассейнах. Так продолжалось несколько недель. Вдруг преследование прекратилось. Через день после этого дипломат пришел на спектакль в Большой театр и там обнаружил, что место рядом с ним не занято. Неужели это Его место? Действительно, после третьего звонка в зал на костылях ввалился хорошо известный дипломату мужчина. У него была нога в гипсе. Дипломат соскочил со своего места и направился к выходу. Товарищ на костылях, естественно, за ним. Скоро дипломат из Москвы уехал. Не выдержал...

x x x

Аналогично – до полного уничтожения – действовали израильские и французские спецслужбы, первые в отношении террористов, напавших на израильских спортсменов на Олимпиаде в Мюнхене, вторые в отношении заговорщиков, пытавшихся убить генерала де Голля во Франции. Место ликвидации, сроки со времени проведения инцидента, не имели значения. Также многие годы после окончания войны КГБ разыскивал предателей на территории СССР, а Моссад – нацистов по всему миру.

x x x

Одно из наиболее известных дел Моссада – Адольфа Эйхмана, одного из организаторов и активных участников массового уничтожения евреев. После войны Эйхман скрывался в Аргентине, место его нахождения стало известно Моссаду в 1957 году, но, почувствовав слежку, Эйхман сменил имя и адрес. Вновь его обнаружили в 1959 году. Было решено выкрасть Эйхмана и тайно доставить в Израиль для дальнейшего суда. В операции участвовало тридцать человек. Для того, чтобы упростить оформление документов и решение других организационных вопросов, в Европе было создано туристическое агентство. Вывести Эйхмана было решено спецрейсом на самолете израильской компании "Эл Ал". Спецрейс был организован для доставки израильской официальной делегации на празднование 150-летней годовщины независимости Аргентины. Эйхман был похищен на подходе к собственному дому, связан и доставлен на конспиративную квартиру. В квартире он находился девять дней. Группа, осуществляющая охрану, имела приказ на физическую ликвидацию, при возникновении вероятности вмешательства властей и освобождения Эйхмана. Родственники Эйхмана не стали обращаться в полицию, они обратились к друзьям эсэсовца (Вот тут Моссад мог бы, взяв под контроль телефон Эйхмана, выявить по телефонным звонкам остальных немецких военных преступников. Возможно, что он так и сделал). Друзья Эйхмана решили, что на них началась массовая охота, и в спешном порядке начали покидать Аргентину. Эйхман был живым доставлен в Израиль.

x x x

Стратагема непрерывного штурма активно применяется при проведении предвыборной борьбы в отношении самого конкурирующего кандидата, его окружения и штаба. Проблемы возникают из всех мыслимых и немыслимых ситуаций и возможностей. Если у кандидата слабые нервы, он ломается очень быстро.

x x x

Стратагема непрерывного штурма может быть использована отдельными гражданами для достижения невозможных целей. Один такой очень упорный товарищ по имени Анатолий Щелканов в 1986 году решил, что в его родном городе должен быть установлен памятник воинам-интернационалистам. Сам Щелканов в Афганистане не воевал, но смог побывать там с делегацией ЦК комсомола, а до того добился своего включения в интернациональный отряд, который собирал в Никарагуа кофе. Есть предположение, что он не столько собирал кофе, сколько бегал по джунглям с автоматом за контрас. Но это только предположение. В 1986 году стараниями Щелканова был объявлен конкурс на создание памятника. Один из скульпторов, чей проект в дальнейшем оказался утвержденным, обратился к Щелканову за помощью. Он предполагал изваять фигуру молодого воина, держащего в руках автомат Калашникова. Но вот как выглядит автомат – скульптор знал весьма приблизительно. Что делать? Щелканов пошел в военкомат, под честное слово взял на сутки автомат и направился к скульптору. Шел очередной год перестройки. Народ к автоматам еще не привык. Все такси проезжали мимо. В автобусе решено было не ехать. Пришлось идти пешком. В костюме, с галстуком и автоматом на плече. Через несколько часов вся милиция города получила соответствующую ориентировку и начала искать человека с автоматом. Это правда. Автор держал в руках эту ориентировку. Конкурс на памятник растянулся на три этапа и закончился только к весне 1989 года. Встал вопрос об изготовлении бронзовой скульптуры. Это мог сделать единственный завод в Подмосковье. Очередь на изготовление скульптур занимала несколько лет. Кроме того, оказалось, что у государственной власти нет денег на оплату памятника. Щелканов поехал на завод и решил вопрос. Памятник сделали за три месяца за ящик трехзвездочного коньяка и две дубленки. Дубленки так и не отдали. Не нарочно. Просто не было денег. Встал вопрос о вывозе. Председатель краевой организации воинов-интернационалистов Константин Козлов помог с транспортом и в Москву направился КАМАЗ с афганцами. Вопрос с погрузкой решили без проблем. Встала задача – как вывезти фигуру за пределы территории предприятия. По сути, дело шло о хищении. Ведь за памятник никто так и не заплатил. На вахте завода оказалась бдительная бабка-вахтер. Коньяк ее не интересовал, просьбы и мольбы на нее не действовали. Скандал не помог, бабка вызвала наряд милиции. Во главе наряда оказался офицер-афганец. Когда ему разъяснили суть вопроса, бабку чуть не застрелили. КАМАЗ с ворованной скульптурой тронулся в путь. Наступил новый этап мытарств. Для установки памятника надо было провести дорогостоящие земляные работы и перенести высоковольтную линию электропередач. Процесс вновь затянулся на пять лет. Памятник перевозили с места на место, у него откололась рука. Потом ее дважды приваривали. В конце концов в местную краевую администрацию пришел на работу Сергей Щипов и дело сдвинулось. Бюрократов додавили. В 1994 году памятник торжественно установили и открыли. Открывал его губернатор, было много другого важного люда. Про Анатолия Щелканова, естественно, и не вспомнили. Да он и не настаивал. Процесс непрерывного штурма проблемы длился восемь лет. Дело это, кстати, происходило в Красноярске.

49. Обсуждение частностей при недоказанной истине

Делается ссылка на весьма спорное или ложное событие (утверждение, факт), при этом способ подачи информации строится так, что событие рассматривается, как достоверное, общеизвестное, истинное, при этом обсуждаются или вскользь упоминаются его, якобы имеющие место конкретные детали (особенности, пикантности). Один из вариантов – для компрометации лица информация поставляется таким образом, что сам факт наличия компрометирующих обстоятельств не обсуждается, ненавязчиво обсуждаются частности. Например, надо скомпрометировать невинную девушку. Можно сказать кому-то прямо: твоя знакомая Маша Иванова – проститутка. Но это будет малоэффективно. Более эффективно сработает вариант, когда объект случайно услышит разговор, из которого будет следовать, что его знакомый вчера был в бане, а потом вызвали девочек из эскорт-услуг. Опять пришла эта самая проститутка Маша Иванова с родинкой под левой грудью. Да, да, та самая, которая в прошлый раз перебрала водки и чуть не утонула в бассейне.

x x x

Стратагема активно используется в политике и воспитании. Можно вспомнить, как советские дети писали сочинения не тему типа: "Почему в Стране Советов живут самые счастливые в мире дети?", "За что я люблю дедушку Ленина?", "Почему капиталисты притесняют своих рабочих и ненавидят Родину Октября?", "Какие качества коммунистов больше всего любят в народе?".

x x x

Если нужно скомпрометировать политического лидера, в СМИ даются ссылки на сообщения или слухи о том, что политик получил, например, гражданство Израиля. Затем описывается сколько это стоит, зачем это надо, кто из преступников поступил точно также. Выдвигаются версии – откуда столько денег, чего боится политик и почему все евреи хотят вернуться на историческую родину. У читателя возникает полная уверенность в том, что политик – еврей, наваривший денег на несчастьях России, стремящийся получить запасной аэродром, а его попытки прийти во власть связаны с депутатской неприкосновенностью и желанием еще больше запустить грязную лапу в государственный кошелек.

x x x

Возможен другой вариант использования частностей. Для выяснения неизвестной или секретной информации делается вид, что она известна. Ненавязчиво обсуждаются некоторые детали, частности, особенности.

x x x

Пример из романа братьев Вайнеров "Место встречи изменить нельзя". "– Скажи-ка, Сапрыкин, ты как думаешь, – Фокс в законе или приблатненный? – спросил Жеглов так, будто после десяти встреч с Фоксом вопрос этот для себя решить не мог и вот теперь надумал посоветоваться с таким опытным человеком, как Кирпич. – Даже не знаю, как тебе сказать. По замашкам он вроде фрайера, но он не фрайер, это я точно знаю. Ему человека подколоть – как тебе высморкаться. Нет, он у нас в авторитете, – покачал длинной квадратной головой Сапрыкин. – А не мог Фокс окраску сменить, – задумчиво предположил Жеглов. – Да у нас, по-моему, никто и не знает, чем он занимается. Сроду я не упомню такого разговора. Он на хазах почти не бывает – в одиночку, как хороший матерый волчище работает. Появится иногда, товар сбросит – только его и видели..."

50. Стратагема неопределенной угрозы

Высказывание прямых угроз по общему правилу является неэффективным приемом. Предупрежден – значит вооружен. Но бывают ситуации, в которых угроза эффективна. Для этого она должна отвечать некоторым признакам. Первые ссылки на такие признаки можно найти в мрачном литературном произведении средневековья – "Молот ведьм". Угроза должна отвечать требованиям неопределенности и предрешенности. Если ведьма хотела кого-то погубить, она не должна была сообщать срок и конкретный характер будущих проблем или невзгод. "Ты заболеешь и умрешь через три дня!" – такая угроза сделана технологически неверно. Человек будет бояться три дня, но когда ничего не произойдет, авторитет ведьмы упадет, и ее никто уже не будет бояться. Правильно было построить следующую конструкцию: "Ты зря пытаешься отсудить у меня землю. Ведь тебе осталось быть здоровым не так уж и долго". Первая фраза содержит спорный момент. Вторая фраза построена, как констатация факта. Человек понимает, что он скоро заболеет, возможно, умрет. Ведь ведьма все знает. В душе поселяется страх. Каждое недомогание воспринимается, как признак наступающей болезни. Страх и тревожность все время растут. В конце концов, что-то обязательно случается. Если только до того человек не получает от ведьмы лекарства и прощения.

x x x

Аналогичным путем может быть построена угроза в ходе конфликта между обычными людьми или организациями. Если в запальчивости произнесены конкретные обязательства по нанесению конкретного ущерба, и они не выполнены – авторитет падает. Если угроза ожидается с неизвестного направления и заставляет соперника постоянно находиться в состоянии изматывающей готовности, предпринимать судорожные меры безопасности, и истощает его нервы и ресурсы, – она эффективна.

51. Решение уже принято

Стратагема использует ложную ссылку на то, что решение вопроса, оценка ситуации или ожидаемые события уже состоялись. Результат подтвержден неоспоримыми фактами или оценками авторитетных источников. Стратагема может быть использована при наличии нескольких участников совместного процесса. Надо принять выгодное тебе одному решение. Для этого под проектом совместного документа необходимо собрать подпись всех сторон. Ситуация строится таким образом, что каждый думает, что все остальные выработали коллективное решение, к которому он – единственный – присоединяется. В самом деле, ими манипулирует тот, кто осуществляет контакты и готовит проекты решений.

x x x

Подобное может происходить при создании общественных организаций или политических партий. Тот, кто контролирует подготовку проектов, может значительно влиять на содержание документов, характер принимаемых решений, состав органов управления и контроля.

x x x

Стратагема активно используется как первый шаг в ситуациях, когда необходима экспертная оценка или документ, подтверждающий финансовую или иную состоятельность каких- либо проектов.

x x x

Стратагема может использоваться в тех случаях, когда надо доказать, что путь (процесс, цель) ложен или бесперспективен. Совершен грабеж. Собака по следу привела к квартире. В квартире говорят – дверь не откроем, милиция уже была. Только что. Сколько можно по ночам будить людей? Милиция уходит. Когда соображает, что ее обманули, уже поздно. Данный пример – это реальный случай из практики.

52. Хороший – плохой

Стратагема хорошего и плохого следователя, доброго и злого бандита. Человек ставится в такое положение, когда из всех возможных вариантов поведения ему навязывают два. Один вариант – очень плохой, его предлагает свирепый бандит или злой следователь, другой вариант – менее плохой, его предлагают добрые бандиты или душевные следователи. Третьего варианта нет. Сломленный морально подследственный тянется к доброму следователю и руководствуется его указаниями, запуганный коммерсант сам бежит под более гуманную бандитскую крышу.

x x x

В качестве примера использования данной стратагемы воспользуемся фрагментом книги Андрея Константинова и Малькольма Дикселиуса "Бандитская Россия": "В сентябре 1992 года в ОРБ Петербурга поступила информация о том, что личная группировка Малышева удерживает под охраной коммерсанта Дадонова для того, чтобы получить от него права на распоряжение несколькими сотнями тысяч долларов США, предназначенными для закупки большой партии пива для последующей поставки его в Россию. По словам Дадонова, на него наехали "дагестанцы" с требованием поставлять пиво именно их продавцам и именно в их киоски. Сам Дадонов окольными путями выяснил, что единственный, кто может защитить его от страшных и ужасных "дагестанцев", – это господин Малышев. Малышев якобы взялся "помочь" – за процент от сделок с продажи пива. Далее начинается классическая разводка: "дагестанцы" наезжают на Дадонова за "предательство". Горцы выкрадывают Дадонова, вывозят его в тихое уютное кафе, где нагоняют на него ужас обещаниями выколоть глаза и активными намерениями засунуть ему в задницу раскаленные щипцы для завивки волос. Однако в разгар страстей появляется некто Владислав Кирпичев – дядя Слава, уголовный авторитет, приближенный к Малышеву. "Благородный" Кирпич вызволяет Дадонова из лап озверевших горцев, после чего Дадонову предлагается тихо и безбоязненно работать в конторе питерского бизнесмена Андрея Берлина (ему в 1974 году предъявили обвинение в краже со взломом, но тот весьма талантливо разыграл шизофрению, и вместо зоны был направлен в специальную больницу, где находился более 13 лет и где познакомился с "косившим" там же Кирпичевым). Дадонов на все условия согласился, но позже у него потребовали доверенности на все деньги для пивного контракта, вот тут Дадонов и смекнул, что позже он будет более удобен новым "друзьям" в мертвом виде, нежели в живом. Именно это обстоятельство заставило Дадонова обратиться все-таки в милицию..."

53. Волшебная дудочка

Используется готовая или разрабатывается новая идея, которая может овладеть отдельными людьми, группами, массами и стать реальной силой. Эффект феномена волшебной дудочки заключается в том, что некое явление и все, что с ним связано, наделяется особыми чертами или свойствами. Эффект способен совершенно переставить существующие акценты в восприятии окружающего мира. Все, что подтверждает феномен, – доминирует в восприятии мира. Все, что не соответствует явлению и связанным с ним идеям, – отвергается, любые нейтральные факты или события воспринимаются, как доказательства явления. Так Нильс (который путешествовал с дикими гусями), играя на волшебной дудочке, собрал всех городских крыс и увлек их за собой. Крысы ничего не слышали кроме дудочки и слепо двигались за музыкантом. Нильс сел в лодку и не переставая играть поплыл от берега в море. Все крысы устремились вслед за ним и утонули.

x x x

Для реализации стратагемы используются религиозные учения, политические программы, социальные проекты, коммерческая и политическая реклама.

x x x

Примеры использования стратагемы: Крестовые походы, поиски Эльдорадо, Беловодья, Шамбалы, Церковь последнего завета Минусинского Виссариона, Программа построения коммунизма, Жилищная программа-2000 и прочие.

x x x

В бизнесе стратагема используется в тех случаях, когда надо каким-то образом объяснить, почему именно эти товары (лекарства, косметику, ценные бумаги) имеют почти волшебные свойства, исключительные перспективы и их надо покупать. Для того, чтобы обосновать чудодейственные свойства или исключительно высокую эффективность предлагаемых средств, широко применяется использование специальных научных и псевдонаучных терминов, ссылки на новые методики, разработанные ведущими научными учреждениями лучших стран мира, и уже достигнутый другими удивительный положительный эффект. Стратагему активно используют торговые сети, основанные на коммивояжерах, построенные по типу пирамид. В нашей стране подобный вид бизнеса получил название сетевого маркетинга. Коммивояжеры проходят специальные курсы, где их учат методикам продаж, основанных на стратагеме Волшебной дудочки. Некоторые торговцы понимают, что обеспечивают объемы продаж с помощью трюков, но многие искренне верят в исключительные свойства предлагаемых ими товаров. Первооткрывателем рынка сетевого маркетинга в России были фирмы, распространявшие пищевую добавку – гербалайф.

54. Стратагема косвенных признаков

Для того чтобы выявить наличие какого-то процесса, не обязательно иметь прямые доказательства его существования. Процесс может быть установлен по ряду косвенных признаков. Можно долго высчитывать, какова вероятность твоего выигрыша при игре в азартные игры в казино. Можно сделать по-другому – встать ночью на перекрестке улиц в городе Лахо Тахое на границе штатов Невада и Калифорния. Граница проходит по одной из улиц города. Если посмотреть в сторону Калифорнии, где законом запрещены азартные игры, увидишь обычный американский пейзаж – одноэтажные дома, обычная темная улица. Но если посмотреть в сторону Невады, то увидишь, что от самого первого здания до горизонта стоят ярко освещенные высотные дома. Везде свет, музыка, игровые залы. Спрашивается, а на какие деньги это все построено? Ответ несомненен – на деньги тех, кто приехал сюда поискать счастья за игровым столом. Когда видишь эти небоскребы – эффективность выкачивания денег из кармана простого американца становится пронзительно-очевидной. Не надо высчитывать вероятность выигрыша – достаточно посмотреть на целый город, построенный только на деньги проигравшихся клиентов казино.

x x x

В одном городе в 1993 году начался непонятный процесс. В течение нескольких месяцев при различных обстоятельствах были физически истреблены лидеры нескольких местных группировок. Кому конкретно помешал тот или иной человек было совершенно не ясно. Выдвигались различные версии происходящего, но смерти продолжались. Большинство из числа потенциальных жертв пыталось искать логику в совершенных убийствах, просчитывать возможного организатора и причины отстрела. Но было два человека, звали которых Вячеслав Николаевич и Виктор Львович, которые на основании косвенных данных пришли к выводу, что происходящее не является ни местью, ни разборками с конкретными лидерами. Вероятнее всего кто-то поставил задачу полностью истребить местных авторитетов и планомерно ее выполняет. Был выбран следующий алгоритм действий. В один день оба человека: Виктор и Вячеслав исчезли из города. О том, где они находятся, как и о самом факте запланированного исчезновения, знал очень ограниченный круг лиц. Об этом не знали ни партнеры, ни коллеги. Все незавершенные сделки остались висящими в воздухе, намеченные встречи были сорваны, планы разрушены. Рядовые члены команд стали по-настоящему разыскивать своих "пропавших" друзей. Через несколько недель все знали, что оба исчезнувших человека погибли в результате криминальных разборок. Соответствующее сообщение прошло по линии УВД. В дальнейшее "воскрешение" Виктора и Вячеслава многие долго не верили. По прошествии лет оказалось, что те люди, которые должны были отработать заказ по Виктору и Вячеславу, изучив обстоятельства их исчезновения, на основании косвенных свидетельств поверили в "смерть" и отказались от дальнейшей охоты. Остальные авторитетные люди города не верили в косвенные признаки, они хотели выяснения конкретных вещей: кто, зачем и почему организовал убийства. Абсолютному большинству из них это стоило жизни.

x x x

Русский агент в ЦРУ Олдрич Эймс не был пойман на контакте с представителем разведки противника. Его встречи с сотрудниками КГБ носили открытый характер, поскольку по долгу службы Эймс должен был иметь контакты с сотрудниками советских организаций для возможной вербовки. Но в России исчезали американские агенты, и становилось очевидным наличие в ЦРУ крота – высокопоставленного офицера, работающего на разведку противника. Был определен круг лиц, имевших доступ к сведениям о разоблаченной агентуре, и начата проверка их финансового состояния. Скоро было выяснено, что Эймс, имея среднегодовой заработок в размере пятидесяти тысяч долларов, ежемесячно тратит около тридцати тысяч. На его счетах в банках находится около полутора миллиона долларов. Был сделан анализ поступления денег на счета, оказалось, что выплаты всегда следовали непосредственно после встреч Эймса с руководителями советских ведомств. Те не менее взять Эймса с поличным не смогли. А для того, чтобы выявить его несоразмерно большие доходы, не надо было проводить анализ банковских счетов. За последние пять лет своей работы Эймс сменил три ягуара. В США общеизвестна стоимость автомобиля ягуар – она превышает размер годового жалования руководителя ранга Эймса. Эймс постоянно ездил на своем ягуаре на работу и ставил его на стоянке ЦРУ.

x x x

Если скромный российский государственный служащий имеет коттедж и ездит на Мерседесе, не имея тестя-миллионера, то всем очевидно, что он – взяточник. Оказывается – не всем. В действительности российские чиновники нисколько не сообразительнее своих американских коллег. Им тоже невдомек, что иметь шикарные машины, квартиры и коттеджи при заработной плате государственного чиновника – признак нечестной жизни. Поэтому пока по высшему повелению не прозвучит команда сверить доходы и расходы государственных служащих – все будет оставаться на своих местах. И коттеджи, и Мерседесы, и чиновники. А даже если и прозвучит – неизвестно, что будет. Поскольку и сами проверяющие живут неплохо и личные блага терять не собираются.

55. Эффект собственной исключительности

Стратагема, в соответствии с которой у определенного лица (группы лиц) формируется устойчивое представление о том, что оно относится к особо привилегированной группе, имеет особые личные гарантии своего положения и безопасности, другие признаки, связанные с особым личным статусом.

x x x

Десять лет в США действовала Корпорация убийц. Ее рядовые члены участвовали в акциях по устранению и чужих, и своих кадров. В том числе точно таких же курков, как они сами. Но большинство исполнителей было свято уверено в том, что вот именно они за свои великие заслуги перед корпорацией никогда не будут поставлены на общий конвейер.

x x x

В СССР в тридцатые годы были уничтожены старые партийные кадры, а затем несколько поколений следователей и оперативных работников НКВД. Казалось бы, именно эти люди, имея непосредственное отношение к массовым репрессиям, а затем к уничтожению своих коллег по партии и органам, зная о том, что большинство дел о врагах народа и многочисленных иностранных шпионах – липа, должны были бы примерить на себя судьбу своих предшественников. Но в большинстве случаев этого не происходило. Коммунисты и чекисты умирали с криками "Да здравствует товарищ Сталин!", отказываясь понимать, что их смерть является не следствием ошибки, а частью спланированной государственной политики.

x x x

Стратагема успешно используется в тех случаях, когда необходимо с наименьшими затратами заставить людей отказаться от своих естественных прав, например, права на жизнь. Формируются подразделения смертников (десантников, диверсантов, террористов). Смерть объявляется делом чести и высшим проявлением патриотизма. Каждый воин-смертник уверен в своем особом статусе, он гордится им. В лучшем случае ему дается возможность погибнуть, нанеся существенный вред врагу, в худшем – его кидают под гусеницы танков, затыкая дыры в прорванной обороне и собственной бездарности.

56. Требования кредитора – общий тупик

Составить такое положение дел, когда невыполнение твоих требований или выполнение чужих требований в отношении тебя ведет к общей катастрофе. Главный организатор комбинации должен выглядеть как лицо, непричастное к создавшейся ситуации. Объективные факты должны привести к тому, чтобы партнеры сами пришли к твоему варианту, поскольку он, хоть и в усеченном виде, но решает общие проблемы.

x x x

В 1992 году одна организация на кредит Сбербанка приобрела партию легковых автомашин. Было решено часть машин обменять на лесоматериалы, лесоматериалы продать и возвратить кредит банку. Автомашины без документов были отданы представителю заказчика. Через три месяца на складах лежал лес. Но в результате недостаточно хорошей работы организации лес оказался в срок не вывезенным. Через некоторое время влажность пиломатериалов поменялась, и их стало просто невозможно продать по хорошей цене. Поставщик отдал лес на опилки. Возник конфликт, в результате которого организация в качестве штрафа отдала еще одну машину, а сроки поставки леса были отложены на несколько месяцев. К следующему сроку поставки произошли значительные изменения цен. Машины резко подорожали, лес подешевел, железнодорожные тарифы выросли в несколько раз. Сделка стала невыгодна владельцам автотранспорта. Поставщики леса могли продать две из полученных ими 15 машин и на эту сумму купить необходимый лес. Но машины были распределены между конкретными людьми, и никто из них не хотел отдавать своего. Организация воспользовалась этим обстоятельством. Дождавшись, когда срок поставки леса был сорван, она потребовала разрыва договора и возврата всех автомобилей. Это выглядело как издевательство. Машины были в руках авторитетных людей, их уже считали своей собственностью, когда сама организация первоначально не выполнила условий, ей пошли на уступки. В чем дело?

Начались разборки. В конце концов перед криминальными представителями лесной стороны была представлена следующая картина. Автомобили приобретены на кредит Сбербанка. Кредит не возвращен. Сбербанк – государственное учреждение, его защищают государственные органы. В случае невозврата будет арестовано все имущество фирмы, в том числе и автомобили. Тем более машины не имеют никаких документов, кроме справок-счетов. Ситуация тупиковая. В любом случае автомобили придется вернуть. Других вариантов нет. Затем была сделана очень небольшая уступка, и автомобили вернули. Это потрясло криминальную общественность города.

Антистратагемы

1. Вырастить врага и бороться с ним

Изначально организовать (пустить на самотек) процесс таким образом, что его развитие создаст тебе большие или очень большие проблемы.

x x x

23 июля 1968 года группа из трех членов Народного фронта освобождения Палестины захватила на аэродроме в Афинах Боинг-707 компании Эл Ал и заставила перелететь его в Алжир. По требованию террористов в обмен на заложников были освобождены арабские заключенные в израильских тюрьмах. Правительство Израиля сделало первую уступку. Стало очевидным, что с помощью силовых акций возможно решать проблемы. Террористические организации, получив положительный пример и не встречая особого противодействия со стороны спецслужб своих стран, не только получили толчок к росту, но и объединили свои усилия в террористической деятельности. Западногерманские "Баадер-Майнхоф" и "Фракция Красной Армии", итальянские "Красные бригады", французская "Аксьен Дарект", испанская "ЭТА", ирландская "ИРА", палестинская "Аль Фатах" начали тесно сотрудничать и создавать систему "контратакующих" акций. Из всех европейских государств только Израиль смог оперативно прореагировать на появление международного терроризма и его рост. Остальные государства в течение достаточно долгого срока пытались не замечать проблему либо решать ее мирным путем. Именно в это время террористические организации смогли максимально организационно и финансово укрепиться, стать чужим инструментом для решения конкретных политических проблем.

x x x

В бизнесе существует типичная ошибка, когда слишком занятый генеральный директор передает свои функции заместителю и позволяет ему принимать самостоятельные решения. Очень скоро, получив фактический контроль над организацией и почувствовав себя ее реальной главой, заместитель предпринимает действия по замене директора. Или создает дубликат фирмы, перенеся туда партнеров, технологии, поставщиков и покупателей. Точно такая же ошибка возникает в тех случаях, когда генеральный директор создает зависимые от себя предприятия, полагая, что он становится главой холдинга. В российских реалиях подобные конструкции очень редко оказываются эффективными. Наиболее распространенный финал такой: зависимая компания превращается в самостоятельную единицу и мирно расходится со своим хозяином. Или ведет войну, но все равно уходит. Вопросы, которые директор должен лично контролировать: право подписи платежных документов и договоров, окончательное решение финансовых вопросов, движение финансовых и товарных потоков, размеры заработной платы и выплата премий, кадровые перестановки, окончательное решение о приеме на работу управленческих кадров, осуществление контактов с правоохранительными органами и представителями криминального мира, работа со стратегическими партнерами. Ключевые фигуры, которые должны пользоваться полным доверием, – главный бухгалтер и руководитель службы безопасности.

x x x

Другой ошибкой, встречающейся в практике руководителей, является ситуация, когда работник, совершивший нечестный поступок по отношению к организации, жестко наказывается, но остается в ее рядах. Такой работник опасен не только тем, что он может вновь навредить. Опасность состоит в другом – жесткое наказание часто создает скрытого врага внутри организации. Именно такие люди будут добровольно поставлять на тебя компрометирующую информацию, сдадут тебя бандитам или будут тайно вредить другим образом. Неудовлетворенное тщеславие и жажда мести – гораздо опаснее жадности или глупости.

2. Гнилой фундамент

Значимые процессы или системообразующие элементы изначально не берутся под жесткий контроль. В дальнейшем появляется источник хронических проблем, заменить который затруднительно, поскольку он уже интегрирован в систему. Когда создается сложная организационная структура или иная система, имеющая несколько звеньев, ее надежность зависит от качества каждой части механизма. Если весь механизм работает четко, но одно звено не работает или работает плохо – общий результат всегда будет неудовлетворительным. Можно иметь мощную организацию, но допустить слабину в одном вопросе – мощность и надежность будут значительно подорваны.

x x x

В годы застоя в КГБ поступали люди двух типов. С одной стороны, те, кто был выбран на конкурсной основе из большого числа претендентов. С другой стороны – представители золотой молодежи – дети высокопоставленных партийных и государственных чиновников. Именно вторая категория создавала организации проблемы. Когда знакомишься с историями вербовки офицеров КГБ западными службами, то понимаешь, что в действительности никакой особой хитрости в этом деле не требовалось. Требовалось одно – выявить тех, кто сам до этого созрел. Дальше проблема у вербовавшихся чекистов была в одном – как сделать так, чтобы в них поверили. Сама процедура вербовки затягивалась именно по этим причинам – создать максимально правдоподобную видимость собственного падения. В объятие спецслужбы противника.

x x x

Ошибки по типу данной стратагемы могут совершаться в различных сферах. Вот некоторые из них. Экономия на зарплате высшему управляющему звену. Системообразующие работники или уходят, или работают в нескольких организациях одновременно. Расстановка кадров: на ключевые позиции ставятся люди, не способные принимать решения или квалифицированно выполнять возложенные на них функции. Либо кадровый набор осуществляется по семейному, клановому признаку, протекциям. Планирование. К исполнению принимаются проекты, не имеющие защищенного бизнес-плана, не подкрепленные необходимым финансированием, организационными и кадровыми ресурсами. В политике – привлечение в свою команду кандидатов – вечных неудачников, использование избитых лозунгов, привлечение некомпетентных имиджмейкеров, ставка на случайных союзников.

x x x

Пример от Никколо Макиавелли по поводу военного строительства в Италии: "Италия почти целиком оказалась под властью папы и нескольких республик. Однако вставшие у власти прелаты и граждане не привыкли иметь дело с оружием, поэтому они стали приглашать на службу наемников. Альбериго да Конио, уроженец Романьи, первым создал славу наемному оружию. Его выученики Браччо и Сфорца в свое время держали в руках всю Италию. За ними пошли все те, под чьим началом наемные войска состоят по сей день. Доблесть их привела к тому, что Италию из конца в конец прошел Карл, разорил Людовик, попрал Фердинанд и предали поруганию швейцарцы. Начали они с того, что, возвышая себя, повсеместно унизили пехоту. Это нужно было им затем, что, живя ремеслом и не имея владений, они не могли бы прокормить большого пешего войска, а малое не создало бы им славы. Тогда как, ограничившись кавалерией, они при небольшой численности обеспечили себе и сытость, и почет. Дошло до того, что в двадцатитысячном войске не насчитывалось и двух тысяч пехоты. В дальнейшем они проявили необычайную изворотливость для того, чтобы избавить себя и солдат от опасностей и тягот военной жизни: в стычках они не убивают друг друга, а берут в плен и не требуют выкупа, при осаде ночью не идут на приступ; обороняя город, не делают вылазок к палаткам; не окружают лагерь частоколом и рвом, не ведут кампаний в зимнее время. И все это дозволяется их военным уставом и придумано ими нарочно для того, чтобы, как сказано, избежать опасностей и тягот военной жизни: так они довели Италию до позора и рабства". Таким образом важнейшая функция государства – оборона, была бесконтрольно отдана в руки наемников. Наемники, естественно, использовали появившиеся у них возможности в свои пользу, а не в пользу своих "хозяев". Существование наемной армии не только сделало Италию беззащитной, оно не дало возможности приступить к созданию альтернативных вооруженных сил, поскольку наемники стали самостоятельной политической силой и могли в дальнейшем навязывать свои привила игры.

3. Дразнить собаку

Стратагема неумного проведения конфликта. Конфликты могут способствовать укреплению собственных структур, но могут и разрушающее действовать на стороны, которые в них участвуют. Общие правила проведения конфликтов таковы: необходимо всеми возможными способами уходить от прямого столкновения. Но если столкновение неизбежно, надо его спланировать и осуществить таким образом, чтобы в короткий срок врагу был нанесен сокрушительный удар, после которого конфликт окажется законченным.

x x x

Универсальный принцип успешного нападения: концентрация средств и внезапность.

x x x

Если на тебя лает собака, не надо вступать с ней в перегавкивание и драку. Ты сможешь пару раз дать ей по морде, но она порвет твои брюки. А кому нужны порванные брюки? Лучше в ответ на лай брось ей кусок колбасы или просто делай вид, что не замечаешь лая. Если тебе надо собаку нейтрализовать – просто убей ее. (а может проще – убить ее хозяина?) Не можешь убить – оставь ее в покое. А драться с ней не надо – это ошибка. В конце концов, и собака исполняет свой долг. Но очень многие люди вступают в конфликты, которые в принципе не могут принести им победы или иного конструктивного результата. В этом случае они уподобляются глупой собаке, которая ничего другого, кроме как лаять, делать не умеет.

x x x

Конфликт может оказаться спровоцированным твоим противником с единственной целью – выявить твоих союзников и твой потенциал. Для этого предпринимаются демонстративные, эмоционально-яркие, лично оскорбляющие агрессивные действия. После этого, когда ты бросаешься очертя голову в бой, фиксируются твои контакты, выявляются союзники во власти, дружественные средства массовой информации, источники влияния и финансирования. После твоей активизации все выявленные контакты фиксируются и в скрытном режиме отрабатываются. К следующему, уже реальному конфликту, ты рискуешь недосчитаться многих своих сторонников.

x x x

Другой распространенной ошибкой является ситуация, при которой для достижения результата необходимо проведение единых согласованных действий. Успех может быть достигнут только при системном решении проблемы. Но этого не происходит. Например, проводится операция по прорыву фронта. Объявляется общее наступление. На позиции противника летят снаряды, в бой вводятся танки и пехота. С большими потерями фронт прорван. Но дальше ничего не происходит. Для танков не подвезли горючее. Или запил командир, а заменить его некем. Результат. Противник восстанавливает оборону. Твои огневые позиции засечены и в рабочем порядке будут уничтожены. Снаряды и солдатские жизни потрачены напрасно. Сам по себе прорыв фронта ничего не дает. Необходимо развитие наступления и достижение конкретных результатов в виде захваченных населенных пунктов, стратегических объектов, окруженных и уничтоженных группировок противника. Подобные случаи нередко бывают в крупномасштабных предвыборных акциях. Готовится наступление по нескольким линиям. Ведется планомерная кампания, затем оказывается, что в нужный момент невозможно сделать завершающий шаг. По причине внутреннего раздора, истощения ресурсов или плохого настроения кандидата.

4. Бисер перед свиньями

Людей можно разделить на две большие группы. Одни в ответ на добро отвечают добром. Другие проявление добра воспринимают как проявление слабости и будут пытаться сесть тебе на шею.

x x x

Критерии добра и зла формируются в детстве. Взрослого человека перевоспитать нереально. Если твой партнер, знакомый, коллега воспитан по типу кухаркиного сына, и тупо стремится получить все, ничего не давая в ответ, а ты пытаешься воздействовать на него собственным гуманизмом и идешь на уступки – твоя доброта ни к чему не приведет. Он еще больше обнаглеет, уверовав в верность своего пути и правильность собственной тактики. Добро можно делать в отношении друзей, детей, просто незнакомых людей. Но перевоспитывать добром недостойных – значит плодить проблемы для других людей. Однако очень многие годами следуют практике воспитания молодых свиней, надеясь, что из них, в конце концов, вырастут прекрасные благородные львы. Или орлы. Этого никогда не происходит. Зачастую через несколько лет рядом обнаруживается толстая зажравшаяся свинья, уверовавшая в свою гениальность и исключительность.

5. Буриданов осел

Жил мудрец Буридан. У него был очень умный осел, который очень любил рассуждать. Однажды осел оказался между двумя одинаковыми стогами сена и не смог определить, к которому следует идти. А без ясного ответа на собственные вопросы он не привык двигаться. Так он, голодный, стоял и рассуждал. Пока не сдох от голода.

Существует некая норма достаточности достоверности. В некоторых случаях невозможна точная оценка ситуации, и решение должно быть принято на основании имеющихся данных, оценки тенденции или интуиции. Поскольку промедление может автоматически означать проигрыш. Тем не менее, существует достаточно много случаев, когда решения не принимаются, поскольку ответственному лицу кажется, что еще не все признаки свидетельствуют о наличии явления.

x x x

Штаб американской базы Перл-Харбор не мог себе позволить идентифицировать засеченные радаром самолеты как японские. Поскольку с точки зрения его работников явных свидетельств тому не было.

x x x

Типичное применение данной антистратагемы основывается на том, что лицо выработало у себя собственный стандарт восприятия и оценивает действительность с точки зрения собственных критериев, требуя игры по собственным формальным правилам, а не по тем законам, которые должны отвечать реальности и действующей обстановке.

x x x

Анекдот.

– Мужчина поднимает над забором сына и спрашивает: что ты видишь?

– Я вижу окошко нашего дома.

– А что там?

– Там наша мама и чужой голый дядя. Дядя раздевает нашу маму!

– А что дальше?

– Ничего не вижу. Дядя выключил свет.

– Да ты приглядись!

– Нет, все равно, ничего не видно.

Мужчина хватается за голову и начинает метаться вдоль забора, горестно восклицая:

– Проклятая неизвестность! Проклятая неизвестность!

x x x

Другой типичной ошибкой является попытка выбрать вариант решения не из реально существующего набора возможностей, а из собственных представлений о том, как это должно быть.

x x x

Никколо Макиавелли: "Не стоит лишь надеяться на то, что можно принять безошибочное решение, наоборот, следует заранее примириться с тем, что всякое решение сомнительно, ибо это в порядке вещей, что, избегнув одной неприятности, попадаешь в другую. Однако в том и состоит мудрость, чтобы, взвесив все возможные неприятности, наименьшее зло почесть за благо".

6. Жестко придерживаться стандарта

Попытка слишком хорошо и досконально исполнять чужую роль позволяет выявить ее фальшивость. Попытка следовать теоретически созданному идеальному образу зачастую заканчивается разоблачением.

x x x

21 мая 1945 года по дороге из Гамбурга в Бремен была замечена небольшая группа мужчин. Она остановилась перед английским контрольно-пропускным пунктом. К проходу подошел человек, протянувший военному чиновнику документы на имя Генриха Хитцингера. Его левый глаз был закрыт повязкой. Сильно поношенная одежда никак не выделяла его среди прочих беженцев. Однако неуверенность и наличие документов (постовые привыкли, что обычно люди шли без всяких бумаг) привлекли внимание. Этого гражданина вывели из толпы и завели в караулку. До решения его судьбы подозрительный субъект был помещен в тюремную камеру находившегося неподалеку лагеря. Субъектом оказался не кто иной, как Генрих Гиммлер, один из самых опасных военных преступников фашистской Германии. Как же получилось, что глава СС так опростоволосился? Ничего странного в этом нет. Излишняя предусмотрительность, перестраховка была общей слабой стороной агентов и сотрудников немецких секретных ведомств.

x x x

Процитируем строки из книги Е. Х. Кукриджа "Тайны английской секретной службы": "В ходе войны сложились такие условия, что само совершенство немецкой системы обучения явилось одной из причин ее провала. Немецких агентов разоблачали очень быстро. Их действия были слишком уж невинны. С ними случалось то, что обычно происходит с молодым, неопытным сыщиком, одетым в простую одежду, которого замечают именно потому, что он явно не в своей одежде. Под перекрестным допросом каждый агент из шпионских школ следовал раз навсегда установленным правилам. Там, где настоящий эмигрант волновался и давал подозрительно неточные ответы, агент, игравший роль эмигранта, выпаливал свои показания без запинки. Он вел себя так же, как десятки его предшественников. Как только попадался один - другой, допрос шел по проторенной дорожке: ответы допрашиваемых можно было предсказать заранее. Нацистская тактика террора оказала агентам плохую услугу. Их учили, как переносить пытки, но искусно применяемые следователями союзников психологические методы допроса обычно смущали их и сбивали с толку. Только к этому не готовили своих агентов нацистские главари".

x x x

Если Вы решили играть чью-то роль, не пытайтесь заранее отработать все возможные варианты реакций. Для типичных ролей существуют типичные ошибки, типичные колебания и типичные проблемы, связанные с типичными человеческими слабостями.

x x x

Но если случилось так, что в действительности Вы, человек лишенный большинства видимых недостатков, но хотите, чтобы люди относились к Вам без предвзятости – совершайте иногда взбалмошные поступки. Так Вы будете понятны большинству тех, кто Вас окружает. И это пойдет только Вам на пользу.

7. Искать совершенство

Каждый процесс имеет собственные закономерности и качественные характеристики. Если Вы купили скромный подержанный компьютер – неразумно ожидать, что он сможет эффективно работать с последними версиями программных продуктов. И это скоро выяснится. С людьми сложнее, поскольку они склонны завышать свои достоинства и способности и скрывать недостатки. Если вы набрали в России на работу команду официантов, естественно предполагать, что они будут пытаться получать чаевые, а большинство будут обсчитывать Ваших клиентов и Вас. Если у Вас магазин самообслуживания, естественно, что в нем будут происходить кражи и недостачи. Если у Вас в аппарате работают офицеры, естественным образом предполагать, что они будут время о времени пить водку и иногда напиваться. Зачастую люди знают о наличии подобных закономерностей и готовы к тому, что эти неприятные процессы существуют. Их задачей является попытка привести их в разумные рамки и каким-то образом регулировать.

x x x

Достаточно часто встречаются люди, которые считают, что мир можно изменить. Они без конца меняют персонал, пытаясь в очередной раз найти идеальный вариант. Выгоняют очередных продавцов и управляющих, вновь обучают новый персонал, затрачивая значительные средства на подготовку. Затем все повторяется вновь. Персонал ловится в типичной ситуации, на типичном грехе и типичным образом увольняется. И так до бесконечности.

8. Надеть на мир свои очки

Считать свою систему оценок и критериев тождественной аналогичным системам противника. Использовать собственные критерии, свое видение проблем и процессов при прогнозировании действий со стороны противника. Различные люди могут совершенно по-разному оценивать одни и те же действия, факты, явления. На одинаковые события возможны различные эмоциональные и поведенческие реакции. Одни и те же слова и термины в различных контекстах, у различных людей могут иметь совершенно не совпадающие значения. Но громадное число людей принимает свою внутреннюю систему терминов, оценок, установок, эмоциональных реакций как универсальную и идентичную для всех остальных представителей человеческого рода. В личных отношениях это приводит к массовым недоразумениям и конфликтам. В области государственных, военных отношений ошибки в этой сфере могут иметь значительно более разрушительный эффект.

Очень показательный пример – неожиданное нападение Германии на Советский Союз 22 июня 1941 года. Вопрос. Почему нападение было неожиданным? Ответов очень много. Наиболее убедительные. Германия не могла позволить себе войны на два фронта. Германия не была готова к затяжной войне на востоке. Ее техника не могла успешно воевать в условиях зимы, войска не имели зимнего обмундирования. Что видел Сталин и его генеральный штаб? Собственную военную мощь и мощь вермахта. Соотношение сил было не в пользу Германии. Ни о каком блицкриге речи идти не могло. Это было совершенно ясно. Сигналом к началу войны должны были служить признаки готовности вермахта к зимней кампании или хотя бы к затяжной войне. Что видел Гитлер и его генеральный штаб? Собственный вермахт. Захваченную Европу. Колосса на глиняных ногах – Советский Союз. Оценка военной мощи СССР была сделана весьма приблизительно. Экономический потенциал – непонятен. Количество существующих советских дивизий – неизвестно. Известно другое – основной промышленный потенциал находится в европейской части страны. Офицерские кадры значительно уничтожены в результате чисток 1937 года. Опыта в проведении крупномасштабных боевых операций в современной войне Красная Армия не имела. Реальные возможности Красной Армии были продемонстрированы во время финской войны. Возможности оказались очень ограниченными. Какие проблемы? Проблемы – обеспечить себе тылы на время завоевании Англии. При чем тут зимние масла для танков и тулупы для солдат? Отсутствие в ставке Гитлера информации о реальном положении дел в России привело к парадоксальному результату. Сталин перехитрил самого себя. Созданный им железный занавес и информационная блокада привели к тому, что противник оказался обманутым, но это в конечном итоге сыграло против Советского Союза. Если бы Сталин и его окружение в дополнение к колоссальной работе по подготовке войны сумели бы смоделировать восприятие реальности в штабах Германии и исходили из "виртуальной" германской версии происходящего, а не из реального соотношения сил, – неизвестно как развивались бы события Второй мировой войны.

Сунь Цзы. "Искусство войны"(извлечения)

Война – это великое дело государства, основа жизни и смерти, Путь к выживанию или гибели. Это нужно тщательно взвесить и обдумать.

x x x

Война – это путь обмана. Поэтому, даже если ты способен, показывай противнику свою неспособность. Когда должен ввести в бой свои силы, притворись бездеятельным. Когда цель близка, показывай, будто она далеко; когда же она действительно далеко, создавай впечатление, что она близко.

x x x

Изобрази выгоду, чтобы завлечь его. Сотвори беспорядок в его силах и возьми его. Если он полон, приготовься; если он силен, избегай его. Если он в гневе, беспокой его; будь почтителен, чтобы он возомнил о себе. Если враг отдохнувший, заставь его напрячь силы. Если он объединен, разъедини его. Нападай там, где он не приготовился. Иди вперед там, где он не ожидает. Таковы пути, которыми военные стратеги побеждают. Но о них нельзя говорить наперед. Когда оружие притупилось, а дух – угнетен, когда наши силы истощены, а запасы – израсходованы, тогда удельные князья воспользуются нашей слабостью и поднимутся. Даже если у тебя есть мудрые полководцы, они не смогут ничего достичь. Поэтому я слышал об успехе быстрых военных походов и не слышал об успехе затяжных. Ни одно государство не извлекло выгоды из длительной войны. Те, кто недостаточно понимают опасности войны, не могут понять и выгоду от войны.

x x x

Тот, кто преуспел в использовании армии, не набирает людей дважды и не перевозит провиант трижды. Если получаешь снаряжение из своего государства и опираешься на захват провианта у врага, то запасов будет достаточно. Метод использования войск следующий: наилучшее – сохранить столицу государства врага, на втором месте – разрушить его столицу. Наилучшее – сохранить его армию, на втором месте – разбить ее. Наилучшее – сохранить соединения врага, на втором месте – уничтожить их. Наилучшее – сохранить подразделения врага, на втором месте – уничтожить их. Наилучшее – сохранить "пятерки" врага, на втором месте – уничтожить их. Поэтому одержать сто побед в ста сражениях – это не вершина превосходства. Подчинить армию врага, не сражаясь, – вот подлинная вершина превосходства.

x x x

Поэтому высшее пресуществление войны – разрушить планы врага; затем – разрушить его союзы; затем – напасть на его армию; и самое последнее – напасть на его укрепленные города. Поэтому тот, кто преуспел в военном деле, подчиняет чужие армии, не вступая в битву, захватывает чужие города, не осаждая их, и разрушает чужие государства без продолжительного сражения. Он должен сражаться под Небом с высшей целью "сохранения". Тогда его оружие не притупится и плоды победы можно будет удержать. В этом стратегия наступления.

x x x

Стратегия ведения войны такова: если сил в десять раз больше, чем у врага, окружи его; если в пять раз больше, атакуй его; если в два раза больше, раздели свои силы. Если силы равны, можешь с ним сразиться. Если сил меньше, перехитри его. Если тебя превосходят, избегай его. Поэтому упорствующий с малым, станет пленником большого.

x x x

Вот пять признаков, из которых можно узнать о победе:

Тот, кто знает, когда можно сражаться, а когда нельзя, одержит победу.

Тот, кто понимает, как использовать большие и малые силы, одержит победу.

Тот, у кого верхи и низы горят одним и тем же желанием, одержит победу.

Тот, кто, будучи полностью готов, ждет неподготовленного, одержит победу.

Тот, у кого полководец способный, а правитель не мешает ему, одержит победу.

Таковы пять путей узнать победу.

x x x

Поэтому сказано, что тот, кто знает врага и знает себя, не окажется в опасности и в ста сражениях. Тот, кто не знает врага, но знает себя, будет то побеждать, то проигрывать. Тот, кто не знает ни врага, ни себя, неизбежно будет разбит в каждом сражении. В древности те, кто преуспел в войне, прежде всего делали непобедимыми себя, чтобы ждать момента, когда можно покорить врага. Непобедимость заключена в самом себе; возможность победы зависит от врага. Поэтому тот, кто преуспел в войне, может сделать непобедимым себя, но не обязательно может заставить врага покориться. Поэтому сказано, что стратегию победы над врагом можно познать, но не всегда можно применить.

x x x

Поэтому победоносная армия сначала осознает условия победы, а затем ищет битвы; проигравшая армия сначала сражается, а затем ищет победу.

x x x

Тот, кто преуспевает в войне, ищет опоры в стратегической мощи, а не в людях. Поэтому он может выбирать воинов и использовать их стратегическую мощь.

x x x

Когда грабишь какую-либо местность, раздели добычу с войсками. Когда расширяешь свою территорию, раздели выгоду. Держи под контролем стратегическое равновесие сил и продвигайся. Тот, кто первым поймет тактику обходного и прямого, одержит победу. Такова стратегия боевого сражения.

x x x

Пребывая в порядке, ожидай беспорядка; в спокойствии ожидай шумного. В этом путь управления разумом.

x x x

Стратегия ведения войны такова: не приближайся к высоким горам; не сталкивайся с теми, позади которых холмы. Не преследуй мнимо отступающих. Не нападай на воодушевленные войска. Не заставляй армию быть приманкой. Не препятствуй армии, идущей домой. Если окружаешь армию, должен оставаться выход. Не дави на изнуренного врага. Такова стратегия ведения войны. Тот, кто говорит почтительно, но усиливает приготовления, будет наступать. Тот, кто говорит воинственно и продвигается поспешно, отступит. Тот, чьи легкие колесницы первыми развертываются веером в стороны, готовится к битве . Тот, кто ищет мира, не ставя никаких предварительных условий, следует стратагеме. Тот, чьи войска мечутся, но кто располагает свою армию в боевой порядок, выполняет заранее намеченное. Тот, чьи войска то наступают, то отходят, заманивает.

x x x

Тот, у кого воины постоянно собираются малыми группами то здесь, то там, перешептываясь между собой, утратил власть над армией. Тот, кто часто раздает награды, находится в глубоком затруднении. Кто часто накладывает наказания, находится в сложном положении. Тот, кто вначале жесток, а потом боится людей, являет собой образец глупости.

x x x

Тот, кто направляет посланников с предложениями, хочет передышки.

x x x

Если накладываешь наказания на войска до того, как они стали преданы тебе, они не будут подчиняться. Если они не подчиняются, их будет трудно использовать. Если не накладываешь наказания после того, как войска стали преданы тебе, их нельзя использовать.

x x x

Упреждающее знание нельзя получить от демонов и духов, нельзя получить из явлений или небесных знамений; оно должно быть получено от людей, ибо есть знание подлинного положения противника.

x x x

Существует пять видов использования шпионов: местные шпионы, внутренние шпионы, обращенные двойные шпионы, мертвые невозвратимые шпионы и возвратимые шпионы. Когда использованы все пять видов и никто не знает их пути, это называется "таинственным методом". Они – сокровище для правителя.

x x x

Если еще до начала миссии она была раскрыта, шпион и те, кому он передал сведения, должны быть казнены.

Литература

Харро фон Зенгер. Стратагемы. О китайском искусстве жить и выживать. Москва, 1995.

Айзенберг Д., Дан У., Ландау Э. Моссад. Москва. "Международные отношения" – МП "Улисс", 1993.

Амброуз С. Эйзенхауэр - солдат и президент. Москва. "Книга, лтд.", 1993.

Архенгольц Ф. История морских разбойников Средиземного моря и океана. С.-Петербург, 1848-1851.

Баграмян И. X. Так шли мы к победе. Москва. Воениздат, 1988.

Бекер К. Ф. Мифы древнего мира. Ростов-на-Дону. "Феникс", 1997.

Большой энциклопедический словарь. Москва. "Большая российская энциклопедия", 1998.

Вайнеры Аркадий и Георгий. Место встречи изменить нельзя. Москва. "Сигма-пресс", 1997.

Гальдер Ф. Военный дневник (Ежедневные записки начальника Генерального штаба сухопутных войск, 1939 - 1945 гг.). Москва. Воениздат, 1969.

Гейвин Д. М. Воздушно-десантная война. Москва. Воениздат, 1957.

Гелен Р. Война разведок. Москва. Центрополиграф, 1999.

Геноцид. Москва, "Прогресс", 1985.

Гове А. Внимание, парашютисты! Москва. Воениздат, 1957.

Грановский Е. Воздушное наступление против Мальты. "Авиационное обозрение", N 2, 1994.

Грановский Е. Крит, 1941. Вторжение с воздуха. "Мир авиации", N2 (3), 1993.

Грант Н. Конфликты XX века. Москва. Физкультура и спорт, 1995.

Громыко А. Даллаская трагедия. Покушение, или убийство по политическим мотивам. Минск. "Беларусь", 1993.

Жуков Г. К. Воспоминания и размышления. Москва. АПН, 1986.

Зеигер-унд-Эттерлин. Танки и танковые войска. 1943 – 1953 Москва. Воениздат, 1955.

Книга рекордов Гиннеса. Guinness Publishing Ltd. Назрань. Издательство "АСТ", 1997.

Книга рекордов Гиннеса. Москва - Лондон. Издательство "Тройка", 1983.

Константинов А. Дикселиус М. Бандитская Россия. Москва. "Олма-Пресс", 1997.

Корниенко В. В. Оружие вермахта. Новосибирск "Инесс", 1992.

Крюгер В. От Австралии до Японии (История 6-й американской армии во Второй мировой войне). Москва. Воениздат, 1958.

Кукридж Е. Х "Тайны английской секретной службы". Москва, Военное

издательство Министерства обороны СССР, 1959.

Кулиш В. М. История второго фронта. Москва, 1971.

Лейко О. Ю. Камикадзе. Москва. Издательство ВСЗПИ, 1989.

Линдгрен А. Малыш и Карлсон. Красноярск. "Гротеск", 1992.

Макиавелли Н. Государь. Москва. "Эксмо-Пресс", 1998.

Маллентин Ф. Танковые сражения 1939-1945. Москва, "АСТ", 1998.

Малявин В. В. Тридцать шесть стратагем. Москва. "Белые альвы", 2000.

Митчем С. Дж., Мюллер Дж. Командиры третьего рейха. Смоленск: Русич, 1995.

Модестов Н. Москва бандитская. Москва. "Центрополиграф", 1996.

Мюллер-Гиллебранд Б. Сухопутная армия Германии. 1933 - 1945 гг. Москва. Воениздат, 1976.

Ненахов Ю. Ю. Воздушно-десантные войска во Второй мировой войне. Минск, "Литература", 1998.

Полькен К., Сцепоник Х. Кто не молчит, тот должен умереть. Москва. "Мысль", 1982.

Пьюзо Марио. Крестный отец. Москва. "Эксмо-Пресс", 1999.

Раззаков Ф. И. Век террора. Москва. "Эксмо", 1997.

Ронин Р. Своя разведка. Минск, "Харвест", 1998.

Софронов Г. П. Воздушные десанты во Второй мировой войне. Москва. Воениздат, 1962.

Стругацкие Аркадий и Борис. Град обреченный. Москва. "Текст", 1992.

Суворов В. Аквариум. Ледокол. Очищение. Москва. "АСТ", 1994- 1998.

Судоплатов П. А. Разведка и Кремль. Москва. "Гея", 1996.

Судоплатов П. А. Спецоперации. Москва, "Олма-Пресс", 1997.

Тарас Анатолий. Коммандос. Минск. "Харвест", 1998.

Типпельскирх К. "История Второй мировой войны. Москва. "Полигон", "АСТ", 1998.

Травинский В. М. Как погибли миллионы негров. Москва, Соцэкгиз, 1963.

Цендровский В. Публицистические экспромты. Киев. "Технiка", 1997.

Шаламов В. Колымские рассказы. Москва. "Наше наследие", 1992.

Шарлье Ж.-М., Марсилли Ж. Преступный синдикат. Москва, "Прогресс", 1983.

Шпеер А. Воспоминания. Смоленск: Русич, 1997.

Штеменко С. М. Генеральный штаб в годы войны. Москва. Воениздат, 1974.

CabaIlero-Jurado Carlos. Resistance warfare. 1940 - 1945. London. Osprey, 1985.

Groehler Olaf. Kampf urn die Luftherrschaft. Berlin.Militarverlag, 1988.

Groehler Olaf. Geschichte des Luftkriegs. 1910 bis 1980. Berlin. Militarverlag, 1981.

Hartung Lothar. Auszeichnungen des 3. Reiches. Spezialkatalog 1989/90.

Koch Tomasz, Zaiewski Wojciech. El Alamein. Warszawa.Аltair. 1993.

Kopenhagen Wilfried, Neustadt Rolf. Das Grosse Flugzeugtypenbuch. Berlin. Transpress, 1982.

Kosiarz Edmund. Wojna na morzach i oceanach. 1939 -1945. Gdansk.

Wydawnictwo Morskie, 1988.

Kuberskt Hubert J. Sojusznicy Hitlera. 1941 - 1945. Warszawa. Militaria, 1993.

Mollo Andrew. The Armed Forces of Second World War. London. Orbis publishing, 1982.

Nemecek Vaclav. Vojenska letadla. Praha. Nase vojsko, 1990.

Quarrie Bruce. German Airborne Troops 1939 - 1945. London. Osprey, 1983.

Rosentreter Robert. Unternehmen "Merkur". Berlin.Militarverlag, 1983.